<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>1</id>
<link>http://www.dw.com/am/%E1%8B%AD%E1%8B%98%E1%89%B5/s-11646</link>
<title>ይዘት | DW.COM</title>
<author>አዘጋጅ: ፊሊፕ ሳንደር</author>
<date></date>
</meta>
<text>
ቀደም ሲል አስመራ ብዙ ህዝብ የሚኖርባት እና የምታብብ መዲና ነበረች። ይሁንና የኤርትራ ከተማ አሁን አሁን ሀገሯን ጥለው በሚሰደዱ ዜጎቿ ሳቢያ ክፉኛ እየተፈተነች ትገኛለች። የተባበሩት መንግሥታት ድርጅት በየወሩ 5000 የሚጠጉ ሰዎች ከዚችው የአፍሪቃ ቀንድ ሀገር እንደሚሰደዱ ይገምታል። ለዚህም ስራ አጥነት ፣የገቢ ማጣት እና በሀገሪቱ የሚፈፀም የሰብዓዊ መብት ረገጣ ይጠቀሳሉ።
በተለይ አዲሱ ትውልድ ቁጥጥር ከተጠናከረበት ስርዓት ነፃ መሆንን ያሻል። በሀገሪቱ ህግ መሠረት አንድ ወጣት 18 ዓመት ሲሞላው ለ 18 ወራት ብሔራዊ አገልግሎት መስጠት አለበት። ይህ እንደየ መስኩ ይለያያል። ከጦር ውትድርና እስከ መምህርነት ወይም በጤናው መስክ መሳተፍን ያካትታል። አብዛኛውን ጊዜ ግን በርካቶች ማገልገል ከሚጠበቅባቸው የጊዜ ገደብ በላይ ለመቆየት እንደሚገደዱ ይናገራሉ።
ኤርትራ ስደትን ለማስቆም የሚረዳት ድጋፍ አግኝታለች። የስደተኞችን ፍልሰት ማስቆም የሚፈልገው የአውሮፓ ህብረት ባለፈው ጥር ወር ለኤርትራ 200 ሚሊዮን ዩሮ ድጋፍ እንደሚለግስ አስታውቋል። ይህም እስካሁን የታየውን የመገለል ፖሊሲ የሚያበቃ ይመስላል። ይሁንና ኤርትራ የሶማሊያን አልሸባብ ቡድንን ትደግፋለች በሚል አሁንም ትተቻለች።
የኤርትራ እና የኢትዮጵያ ግንኙነት አሁንም ከፍተኛ ውጥረት ይታይበታል። ኤርትራ 1985 ዓም ነጻነቷን ካወጀች ከጥቂት ዓመታት በኋላ ሁለቱ ሀገራት በድንበር ውዝግብ ዳግም ተጋጭተዋል። ኢትዮጵያ በኤርትራ ሀገር ውስጥ ጉዳይ ጣልቃ ልትገባ ትችላለች የሚለው ስጋት መንግሥት ብሔራዊ አገልግሎቱን እንዲቀጥል ላደረገበት ርምጃው ዋንኛ ምክንያት ሆኗል። ይህ በእንዲህ እንዳለ በርካታ ኤርትራውያን ወደ ኢትዮጵያ ማይ ዓይኒ የስደተኞች መጠለያ ይሰደዳሉ። 
ህገ ወጥ ስደትን ለመታገል ኤርትራ ከአውሮፓ ህብረት በምታገኘው የገንዘብ ድጋፍ ኢኮኖሚዋን ማነቃቃት ትሻለች። በአሁኑ ጊዜ ወርቅ፣ መዳብ እና ዚንክን የማውጣቱ ስራ ተነቃቅቷል። በዚሁ ዓመት ሌላ አዲስ የወርቅ ማዕድን ማውጫ ለመክፈት እቅድ ተይዟል። ሀገሪቱ እኢአ እስከ 2018 ዓም ድረስም ከአራት ማዕድናት ጥሬ ሀብት ማውጣት ትሻለች። በዓለም ገበያ የጥሬ አላባው ዋጋ ቢቀንስም ሀገሪቱ ተስፋዋን በዚሁ ዘርፍ ላይ አሳርፋለች።
በሀገሪቱ ሰሜናዊ ክፍል የሚገኘው የቢሻ ማዕድን ማውጫ እስካሁን በምርት ስራ ላይ የሚገኝ ብቸኛው ማዕድን ነው። ይሁንና የሰብዓዊ መብት ተሟጋች ቡድኖች እንደሚጠቁሙት ሰዎች በዚህ ማዕድን ማውጫ በትንሽ ክፍያ ለመስራት ይገደዳሉ። ለበርካታ መዋዕለ ንዋይ አፍሳሾች ሀገሪቱ አማላይ ሆና አልተገኘችም።
በቡሩንዲ ፕሬዚደንቱ በስልጣን ለመቆየት ማቀዳቸውን ባለፉት የፀደይ ወራት ባስታወቁበት ጊዜ በሺዎች የሚቆጠሩ የሃገሪቱ ዜጎች እቅዱን በመቃወም አደባባይ ወጡ። የሃገሪቱ ሕገ መንግሥት የፕሬዚደንቱን ስልጣን በሁለት የስልጣን ዘመን ቢገድብም፣ ፕሬዚደንት ፒየር ንኩሩንዚዛ ይህንኑ የሕገ መንግሥቱን አንቀጽ በማስቀየር ባለፍው ሐምሌ ራሳቸውን ለተጨማሪ የስልጣን ዘመን አስመርጠዋል። የፀጥታ ኃይላት በዚህ አንፃር የታየውን ተቃውሞ በኃይል ደምስሰዋል፣ ተቃዋሚዎች ታስረዋል፣ ተገድለዋል፣ ክትትልም አርፎባቸዋል። በሰበቡም ቡሩንዲ በወቅቱ በእርስ በርሱ ጦርነት አፋፍ ላይ ትገኛለች። 

በቡሩንዲ የተፈጠረው ቀውስ ከጎረቤት ርዋንዳ ጋር ባለው ግንኙነትም ላይ አሉታዊ ተፅዕኖ ማሳረፉ አልቀረም። የርዋንዳ ፕሬዚደንት ፖል ካጋሜ«በስተ ግራ» የቡሩንዲ መንግሥት የገዛ ራሱን ሕዝብ ይጨፈጭፋል ሲሉ በቡሩንዲው አቻቸው ፒየር ንኩሩንዚዛ «መሀል» ላይ ወቀሳ ሰነዘሩ። ይሁን እንጂ፣ ካጋሜም ቢሆኑ ስልጣናቸውን የመልቀቅ ሀሳብ የላቸውም። በጎርጎሪዮሳዊው 2017 ዓም በርዋንዳ በሚደረገው ፕሬዚደንታዊ ምርጫ ላይ መወዳደር አይፈቀድላቸውም። በዚህ የተነሳም እጩነታቸውን የሚያግደውን የሕገ መንግሥቱን አንቀጽ አስቀየሩ። የርዋንዳ ሕዝብ ይህንኑ የሕገ መንግሥት ማሻሻያ መደገፍ አለመደገፉን በሬፈረንደም ማሳወቅ ይኖርበታል።
ዴኒ ሳሱ ንጌሶም ለተጨማሪ የስልጣን ዘመን ሁኔታዎችን አመቻችተዋል። የ72 ዓመቱ ፕሬዚደንት እጎአ ከ1992 እስከ 1997 ዓ,ም በስተቀር ኮንጎ ብራዛቪልን ከ30 ዓመት በላይ በመምራት ላይ ናቸው። የሃገሪቱን መሪ የስልጣን ዘመን በሚመለከተው የሕገ መንግሥቱ አንቀጽ ላይ በተደረገው ማሻሻያ ላይ ባለፈው ጥቅምት ወር በተካሄደው ሕዝበ ውሳኔ ወቅት ደም አፋሳሽ ሁከት ቢፈጠርም፣ በይፋ የወጡ ውጤቶች እንዳሳዩት፣ ማሻሻያው የሰፊውን ሕዝብ ድጋፍ አግኝቶዋል። የተቃውሞ ቡድኖች ውጤቱን የተጭበረበረ ነው በሚል አልተቀበሉትም። የጎረቤት ዴሞክራቲክ ኮንጎ ሬፓብሊክ ሕዝብም ፕሬዚደንት ጆሴፍ ካቢላ በያዙት ተመሳሳይ እቅድ አንፃር ተቃውሞ ጀምሮዋል።
 ሙሀማዱ ቡሀሪ በናይጀሪያ በተካሄደ ዴሞክራሲያዊ ምርጫ ለስልጣን የበቁ የመጀመሪያው ርዕሰ ብሔር ሆኑ። ከእርሳቸው በፊት ሃገሪቱን የመሩት ጉድላክ ጆናታን ስልጣናቸውን በቀላሉ ያስረክባሉ ብሎ የጠበቀ አልነበረም። ሙስናን ለማብቃት ቆርጠው የተነሱት ቡሀሪ አዳዲስ በለስልጣናትን ከመሾማቸው ጎን፣ ያላቸዉን የግል ንብረት ግልጽ አደርገዋል። ለቡሀሪ በውቅቱ ትልቁ ተግዳሮት ቦኮ ሀራምን መታገል ነው።
ወደ 35 ሚልዮን የሚጠጉ ኢትዮጵያውያን ባለፈው ግንቦት ወር አዲስ ምክር ቤት መርጠዋል። በምርጫው ገዢው ኢሕአዴግ እና አገር ፓርቲዎቹ 547 የምክር ቤቱን መንበሮች አሸንፈዋል። ከምርጫው በፊት በምክር ቤቱ ውስጥ በአንድ እንደራሴ ተወክለው የነበሩት የተቃዋሚው ቡድኖች በዚሁ ምርጫ አንድም ውክልና ሳያገኝ ቀረ። የተቃዋሚ ቡድኖች እና ጋዜጠኞች ከምርጫው ቀደም ባሉ ጊዚያት በመንግሥት ግዙፍ ጭቆና ደርሶባቸዋል ሲሉ ታዛቢዎች ተችተዋል።
ማጉፉሊ ምን ያደርጋሉ? በዚሁ በማህበራዊ መገናኛ ብዙኃን በቀረበው መፈክር ስር አፍሪቃውያን ተጠቃሚዎች ወጪን መቀነስ የሚያስችሉ የተለያዩ ሀሳቦችን በትዊተር አስፋፍተዋል። ምክንያቱም፣ አዲሱ የታንዛንያ ፕሬዚደንት ጆን ፖምቤ ማጉፉሊ የመንግሥቱን ገንዘብ ለውዱ ይፋ ግብዣ ከሚያወጡ ይልቅ የሀኪም ቤት አልጋዎችን ለመግዛቱ ቢጠቀሙበት እንደሚመርጡ አሳይተዋል። ይህ አሰራራቸው ግን ሁሉን አላስደሰተም። ፕሬዚደንታዊው ምርጫ ተጭበርብሮዋል በሚል የሚጠረጥሩት የተቃዋሚ ቡድኖች የማጉፉሊን ድል አልተቀበሉትም። ለነገሩ፣ ታዛቢዎች ተቃዋሚዎች በምርጫው ደህና ዕድል እንደነበራቸው ገምተው ነበር። 
የኮት ዲ ቯር ዜጎች እጎአ ጥቅምት 25፣ 2015 ዓምን በትልቅ ስጋት ነበር የጠበቁት። እንደሚታወሰው፣ ከአምስት ዓመት በፊት የተካሄደው ፕሬዚደንታዊ ምርጫ በሃገሪቱ የእርስ በርሱን ጦርነት ቀስቅሶ ነበር። በዚያ አንፃር፣ የዘንድሮው ምርጫ በሰላማዊ ሁኔታ ነበር የተጠናቀቀው። «አ ዴ ኦ» በሚል ቅጽል ስም የሚጠሩት ፕሬዚደንት ዋታራ በምርጫው የርዕሰ ብሔርነቱን ስልጣን እንደያዙ መቆየት አስችሏቸዋል። ማሪያም ሱዋሬ «በስተ ግራ» በምርጫ ዘመቻ ወቅት ለዋታራ አድናቆታቸውን ገልጸዋል። ዋታራ ያካሄዱት የምርጫ ዘመቻ በተለይ ከሴቶች ብዙ ድጋፍ አግኝቶዋል።
ወጣት አንጎላውያን ባለፈው ህዳር ወር በመዲናዋ ሉዋንዳ ክስ በተመሰረተባቸው የአንድ የወጣቶች ድርጅት 17 አባላት ላይ ችሎት ይካሄድበት በነበረው ፍርድ ቤት ደጃፍ ተቃውሞ አካሂደዋል። 17 ቱ በአንድ መጽሐፍ መሸጫ መደብር በመገናኘት ሰላማዊ ተቃውሞ ሰልፍ በማደራጀታቸው የመፈንቅለ መንግሥት ለማሴር ነው የተገናኛችሁት በሚል ነው የተከሰሱት። አንጎላን ካለፉት 36 ዓመታት የሚመሩት ኾዜ ኤድዋርዶ ዶሽ ሳንቶሽ በተቺዎቻቸው አንፃር ጠጣር ርምጃን ይወስዳሉ።
የማሊ መንግሥት እና በርካታ ታጣቂ ቡድኖች ባለፈው ግንቦት አጋማሽ አንድ የሰላም ስምምነት ተፈራረሙ። በቀጠለው ሰኔ ደግሞ የቱዋሬግ ዓማፅያን ቡድን ውሉን ፈረመ። በዚህም ከረጅም ድርድር በኋላ በሰሜናዊ ማሊ ሰላም የሚወርድ መስሎ ነበር። ይሁንና፣ ተቀናቃኞቹ የቱዋሬግ ቡድኖች ባለፈው ነሀሴ ወር እንደገና እርስ በርስ መዋጋት ጀመሩ፣ ሙስሊም ፅንፈኞችም ከአንድ ወር በፊት በመዲናይቱ ባማኮ አንድ ትልቅ ሆቴል በኃይል በመያዝ፣ 170 ሰዎችን ባገቱበት እና 20 ሰዎች በገደሉበት ጥቃት ይኸው ተስፋ እውን ሳይሆን ቀርቶዋል።
በቡርኪና ፋሶ የመጀመሪያ ዙር ፕሬዚደንታዊ ምርጫ አስገራሚ ድል ተመዝግቦዋል። ቡርኪናቤዎቹ፣ 27 ዓመታት ሙሉ ሃገሪቱን የመሩትን ብሌዝ ካምፓዎሬን ከስልጣን ካስወገዱ ከአንድ ዓመት በኋላ፣ ባለፈው ህዳር ወር ሮኽ ማርክ ካቦሬን አዲሱ ርዕሰ ብሔር አድርገው መርጠዋል። ባለፈው ጥቅምት ወር እንዲካሄድ ታቅዶ የነበረው ፕሬዚደንታዊው ምርጫ ፕሬዚደንታዊው ክብር ዘብ የከሸፈ መፈንቅለ መንግሥት ሙከራ ካደረገ በኋላ ነበር ሕዝቡ ከረጅም ጊዜ ወዲህ በጉጉት ሲጠብቀው የነበረው ምርጫ ወደ ህዳር ወር የተላለፈው።
የማዕከላይ አፍሪቃ ሬፓብሊክ ሕዝብም ባለፈው ጥቅምት ወር ምርጫ እንዲያካሂድ ታቅዶ ነበር። ይሁን እንጂ፣ በሙስሊሞቹ የሴሌካ ዓማፅያን እና በክርስትያኖቹ የፀረ ባላካ ሚሊሺያ ደጋፊዎች መካከል በየጊዜው የቀጠለው የኃይል ተግባር ምርጫውን አከላክሎ ቆይቶዋል። አሁን ምርጫው እጎአ በታህሳስ፣ 2015 ዓም መጨረሻ እንዲደረግ ተወስኖዋል። ከዚያ በፊት መራጩ ሕዝብ ባለፈው እሁድ የፕሬዚደንቱን ስልጣን ቢበዛ ከሁለት የስልጣን ዘመን እንዳይበልጥ የሚል አንቀጽ ጭምር በሰፈረበት አዲሱ ሕገ መንግሥት ላይ ሬፈረንደም እንዲያካሂድ በታቀደው መሰረት፣ ምንም እንኳን ኃይል ቢታከልበትም ባለፈው እሁድ ሕዝቡ በብዙ የሃገሪቱ አካባቢ ድምፁን ሰጥቶዋል።

</text>