<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>10</id>
<link>http://www.zehabesha.com/amharic/archives/category/news-feature</link>
<title> News Feature | Zehabesha Amharic </title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
የፌደራሉ ከፍተኛው ፍርድ ቤት ታዋቂውን የኦሮምኛ ቋንቋ አቀንቃኝ ቀመር የሱፍን በአድራሻው ሊያገኘው ባለመቻሉ በማስታወቂያ ቀመር ፍር ቤት በመቅረብ በኢትዮጵያ ገቢዎችና ጉምሩክ መስሪያ ቤት የቀረበበትን ክስ በመውሰድ ምላሽ እንዲሰጥ አዟል፡፡ቀመር በበኩሉ ተፈልጎ አልተገኘም መባሉን መቃወሙን በሃገር ቤት የሚታተመው አዲስ ፎርቹን ጋዜጣ ዘግቧል:: ‹‹ይህ የተደረገው ሆን ተብሎ ነው፡፡ላለፉት አራት አመታት የቤት ለውጥ ሳላደርግ በቦሌ ወረዳ 6 ቀበሌ […]
ከእሸቴ አሰፋ የአክሰስ ሪል ስቴት መሥራችና ሊቀመንበር አቶ ኤርሚያስ አመልጋ ከእሥር እንዲፈቱ የተፈቀደላቸው የዋስ መብት ታገደ፡፡ የአራዳ የመጀመሪያ ደረጃ ፍርድ ቤት በ500 ሺህ ብር ዋስትና ከእሥር እንዲለቀቁ የሰጠው ብይን የታገደው መርማሪ ቡድኑ ለፌዴራሉ ከፍተኛ ፍርድ ቤት አራዳ ምድብ ችሎት ባቀረበው ይግባኝ ነው፡፡ አቶ ኤርሚያስ አመልጋ ከ 2 ሺህ 500 በላይ ከሚሆኑ የቤት ገዢዎች በቢሊየን የሚቆጠር […]
ከልዑል ዓለሜ በአማራዉ ክልል ላይ በቋራ ወረዳ በንፋስ ገበያ  ከሱዳን መንግስት ጦር ጋር በመተባበር 24 የኢትዮጵያ ገበሬዎችን የእርሻ ቦታ በማቃጥል 13 የአማራ ተወላጅ ወጣቶችን በመግደል እና 34 ሰላማዊ ነሪዎችን በማገት ግፍ የሰራዉ የአጋዚ ሰራዊት ላይ የዉስጥ አርበኞች ከህዝብ ጋር በመተባበር እርምጃ የወሰዱበት ሲሆን 3 ቀንደኛ የህዝብ ጠላቶች ተወግደዋል። በተያያዘ መረጃ አድማሱን እያሰፋ የሚገኘዉ የዉስጥ አርበኛ […]
በበፍቃዱ ኃይሉ የሥም ነገር ሳልወድ በግዴ ያፈላስመኛል። ሥም ተራ መለያ መጠሪያ ብቻ ነው ብዬ አልቀበልም። ምናልባት መጀመሪያ ላይ እንዲያ ሊሆን ይችላል። ነገር ግን አሁን፣ ሥም በባሕልና የሥልጣኔ ዝግመተ ለውጥ ሒደት (evolution of civilizations) ውስጥ ብዙ ውስብስብ ነገሮችን እያነገበ በጊዜ ባቡር ተሳፍሮ ውስብስብ ደረጃ ላይ ደርሷል። ሥም የባሕል መገለጫ፣ የፖለቲካ አመለካከት መንፀባረቂያ፣ የወላጆች ለልጆች ውርስ ነው። […]
19 መጋቢት2008 አ/ም በ24 አመታት ውስጥ በተለያዩ የኢትዮጵያ አከባቢ ጥቂት የሚባሉ መልካም ለውጦች ቢኖሩም እንኳ ጀግናው የወልቃይት ጠገዴ ህዝብ አይደለም የመልካሙን ለውጥ ሊያጣጥም እንዲያውም በተቀነባበረ ሁኔታ የዛሬ 24 አመት ከነበረበት የህልውናና  ኑሮ ብዙ እጥፍ አሽቆልቁሎ ተምዘግዝጎ ወርዶበታል፤ ወያኔ አሰቃይቶታል፤ ህይወቱና አኗኗሩ አመሰቃቅሎበታል፤ ለብዙ መከራና ስቃይ ሞትና እንግልት መታሰርና ደብዛ መጥፋት መሰደድና መሸማቀቅ ዳርጎታል። የወልቃይት ጠገዴ […]
(ዘ-ሐበሻ) በመዝገብ ቁጥር 234974 በልደታ ምድብ አምተኛ ፍትሃብሔር ችሎት ሲታይ የቆየው ወ/ሮ ፍሬሕይወት ኃይሉ በአርቲስት ዳንኤል ተገኝ ላይ የመሰረቱት ክስ እልባት አገኘ:: ፍርድ ቤቱ አርቲስት ዳንኤል የወሰደውን ገንዘብ እንዲመለስ ት ዕዛዝ ሰጥቷል:: ፊልም እስራለሁ ብሎ ገንዘብ ወስዶ ፊልሙንም ሳይሰራ ገንዘቡንም ሳይመልስ ቀርቷል በሚል ክስ የቀረበበት አርቲስት ዳንኤል በ24/11/2007 ዓ.ም በተደረገ የገንዘብ ውል ስምምነት 75 ሺህ […]
(የአርበኞች ግንቦት 7 ድምፅ ሬድዮ) ከሰሞኑ በቁጥጥር ስር ከዋሉት በርካታ የህወሓት የጦር መኮንኖች መካከል ኮሎኔል ባምላኩ እና ሻለቃ ተካ የተሰኙት ይገኙበታል፡፡ህወሓት የ24ኛ ክፍለ ጦር አዛዦችን እየለቀመ ያሰረው በክፍለ ጦሩ ውስጥ በተፈጠረው ውስጣዊ አለመተማመንና ጥርጣሬ መሆኑ ታውቋል፡፡ ከታሰሩት የህውሓት የጦር መኮንኖች መካከል ስሙ ከላይ የተጠቀሰው ኮሎኔል ባምላኩ ከዚህ ቀደም በ2007 ዓ.ም ከመተማ እና አካባቢው 9 ወጣቶችን […]
6ኛ ፓትርያርክ እናስመርጣለን ተብሎ የይስሙላ ምርጫ በማድርግ አባ ማትያስን ለመሾም ሽር ጉድ በሚባልበት ወቅት ይህ ሒደት ሕገ ቤተክርስቲያንን የጣሰ ወይም ያልተከተለ ከመሆኑ የተነሣ ማኅበረ ቅዱሳን የዚህ አስቂኝ ጨዋታ ተካፋይ መሆኑ በእጅጉ አስከፍቶኝ በወቅቱ እስኪ ግልጽ ያልሆነልኝ ነገር ካለ ብየ ዋና ጸሐፊውን ሔጀ አናግሬው ነበር፡፡ ምላሹ ምንም ሊያሳምነኝ አልቻለም፡፡ ብዙ አወራን ተከራከርንም፡፡ የገባኝ ነገር ምንድን ነው […]
ገዢው የኢህአድግ መንግስት ለሃያ ኣራት ኣመታት የሃገሪቱን ህዝቦች በማን ኣለብኝነት መብታቸውን ገፎ ሲያሰቃይ በኖረባቸው ዘመኖች ኣንድም ጊዜ ኣስተዳድራለሁ የሚለውን ህዝብ ድምጽ ሰምቶ ኣያውቅም እንኳን ይቅርታ ሊጠይቅ ይቅርና። ሰሞኑን ግን ጠቅላይ ሚኒስትር ሃይለማሪያም ደሳለኝ ያልተለመደ ኣዲስ ዜና ኣሰምተዋል። ይሄውም ባለፉት ኣራት ወራት በኦሮሚያ ህዝብ ላይ ጦርነት ኣውጀው ከ 500ያላነሱ ንጹሃን የኦሮሞ ልጆችን በገፍ ካስጨፈጨፉ በኋላ የኢትዮዽያን […]
የኖርዌይ ከለላ ጠያቂዎች ድርጅት ከፍተኛ አማካሪና የሕግ ባለሞያ በፖለቲካ ውስጥ ተሳትፎ ያላቸው ስደተኞች ስጋታቸው ተገቢ ነው ይላሉ። ዋሽንግተን ዲሲ — ያቀረቡት የጥገኝነት ጥያቄ ተቀባይነት ያላገኘላቸው 800 ኢትዮጵያውያን እና 60 ሕፃናትን የኖርዌይ መንግሥት በግዳጅ ወደ ኢትዮጵያ እመልሳለሁ ማለቱ ከፍተኛ ስጋት ውስጥ እንደከተታቸው ተናገሩ። የኖርዌይ ከለላ ጠያቂዎች ድርጅት ከፍተኛ አማካሪና የሕግ ባለሞያ በፖለቲካ ውስጥ ተሳትፎ ያላቸው ስደተኞች […]
</text>