<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>11</id>
<link>http://www.zehabesha.com/amharic/archives/author/admin/page/2</link>
<title> ዘ-ሐበሻ | Zehabesha Amharic </title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
ከትጥቅ ትግል ጊዜ ጀምሮ በኢሕአዴግ ቁልፍ መሪነት ለሦስት አሥርት ዓመታት፣ በመንግሥት ኃላፊነት ላይ ደግሞ ለሁለት አሥርት ዓመታት ሥልጣን ላይ የቆዩት የቀድሞው ጠቅላይ ሚኒስትር አቶ መለስ ዜናዊ ከዚህ ዓለም በሞት ከተለዩ በኋላ፣ ብዙ ነገሮች እየተለወጡ ይመስላል፡፡ በቀድሞው ጠቅላይ ሚኒስትር ወንበር ላይ የተቀመጡት አቶ ኃይለ ማርያም ደሳለኝ የኢንጂነሪንግ ምሩቅ ሲሆኑ፣ ለአሥር ዓመታት ያህል በማስተማርና በአስተዳደር በአርባ ምንጭ […]
ከትላንትና ጠዋት ጀምሮ የሚደርሱ መረጃዎችን ተከትሎ ለማረጋገጥ እንደተቻለው የሕወሓት የመስፋፋት ፖሊሲ እና ታላቋን ትግራይ የመመስረት አላማውን ለማሳካት ሲል የሚሰራቸው እኩይ ተግባራት በሰሜን ኢትዮጵያ የተፈራው የእርስ በእርስ ጦርነት በጎንደር ክፍለሃገር ተክል ድንጋይ መፈንዳቱን ከአከባቢው የተገኙ መረጃዎች ጠቁመዋል::ሕወሓት የቅማንት ሕዝብን ለእኩይ ተግባሩ ሊጠቀምበት በማሰብ ከፍተና የሆነ የጦር መሳሪያ እያስገባ ነው የሚሉ የተክል ድንጋይ ነዋሪዎች ይናገራሉ::በአምቡላስ ላይ የደረሰን […]
የሆላንድ ዜምብላ[1] ጋዜጠኞች የኦሮሞ ጸሃፊው የሆነውን ያሶ ካባባን ይዘው ወደ ጊንጪ ያመራሉ። እግረመንገድ ላይ  የሚያገኟቸው ገበሬዎችም ሲጠይቋቸው በምስሉ ይታያል።  እነዚያ በቀያቸው ማረፍያ እንኳን የሌላቸው ገበሬዎች የጋዜጠኞቹን መኪና ከብበው እንዲህ ሲሉ ይደመጣሉ።  “መሬታችንን ቀምተው ለነጮች ሰጡብን። እኛንም በታተኑን…” በገዛ ቀያቸው ስደተኛ የሆኑ እነዚህ ወገኖቻቸን ሰቆቃቸው የከፋ ነበር። በመጨረሻ ተሰባሰቡና መከሩ።  ሰባት ሺህ የሚሆኑ የጊንጪ ተወላጆች ሆ! […]
ፍርሃትን እምቢኝ ያሉ ኢትዮጵያዉያን ሙስሊሞች በአዲስ አበባ ዉስጥ በሚገኘዉ የሜክሲኮ ተዉፊቅ መስጊድ ድንገተኛ ተቃዉሞ አድርገዋል። ተሳታፊዎቹ ተቃዉሞዉን ምንም የፖሊስ ትንኮሳ የነበረበት እንደነበረ ቢያስረዱም የተሳካ እንደነበር ይገልጻሉ።በፖሊስና በሰልፈኞቹ መካከል ግጭት ተነስቶ ድንጋይ ዉርወራ እንደነበር የሚያስረዱት ወጣቶች የአሚሮቻችን (የመሪዎቻችንን)ትእዛዝ ለመተግበር ብቻ ቢሆን እንጂ የጨቋኞችን እርግጫ ፈርተን አይደለም ሰላማዊ ትግልን የመረጥነዉ ይላሉ።    
መጋቢት 2008 የሚማር የለም እንጂ የሚማር ቢኖር የሽብርተኛነትን ትርጉም ሰሞኑን በቤልጂክ እያየንና እየሰማን ነው፤ በኢትዮጵያ ያሉ የእውቀት ምልክቶችን በዶላር እየገዙ ስማቸው ላይ የለጠፉ ጉልበተኞች ተናገርክ(ሽ) ብለው ብቻ ሳይሆን አሰብህ(ሽ) ብለው ሰፋፊ እስር ቤቶች እያሰሩ ወጣቶችን ሲያጉሩበት ምክንያታቸው ሽብርተኛነት ነው፤ ሽብር ማለት ሰሞኑን በቤልጂክ አውሮጵላን ጣቢያና በባቡር ጣቢያ ላይ እንደታየው ከሆነ ኢትዮጵያ ውስጥ አልታየም፤ ከታየም በአገዛዙ […]
አምዶም ገብረሥላሴ ከመቀሌ የመቐለ ከተማ ህዝብ ከፍተኛ የትራንስፖርት ችግር ኣጋጥሞታል። ዛሬ ጥዋት ኤፍ ኤም መቐለ (FM Mekelle ) የሰራው ዜና * “ባለ ባጃጅ ማህበራት የይቅርታ ደብዳቤ ኣስገቡ” ኣለ ወዲ ሓየሎም የመቐለ መንገድ ትራንስፖርት ሓላፊ። * “ባጃጅ የድሃ ኣገልጋይ ናቸው ተሎ ወደ ስራ ቢገቡልን” ኣንድ ነብሰጡር ሴት * “መንግስት ከ ባለ ባጃጅ እልኽ ሊጋባ ኣይገባም ተሎ […]
ፍትህ ሚኒስቴር ሊፈርስ ነው አሉ….. ‘’የባልሽ ቂጣ እንክትክቱ ይውጣ….’’ ብዬዋለሁ። እስከዛሬም ስሙ ከብዶት አለመውደቁ ምን ያህል ይሉኝታ ቢስ መሆኑን የሚያሳይ ነው። ሌላው ፌደራል ፖሊስ በጠቅላይ ሚኒስትሩ እዝ ስር ሊሆን ነው። (ወይ ጠቅላይ ሚኒስትር… !) እርሳቸውም አንድ ቀን ይሄ ስም ከብዷቸው ክልትው እንዳይሉ ስጋት አለኝ… የሆነው ሆኖ ፌደራል ፖሊስ ድሮ በማን ስር ነበር… ብላችሁ የሪፖርተርን ዜና […]
ይህን የመለስን ፋውንዴሽን መዘጋት በሚመለከት “ዜና ላድርገው ወይንስ መጣጥፍ?” ብዬ ብዙ ተጨነቅሁ፡፡ ዜናም ላድርገው መጣጥፍ መቼም እስካሁን የቀደመኝ እንደማይኖር ተስፋ አለኝ፡፡ ወደሰበር ዜናው ላምራ፡፡ የሕዝብ ዋይታ የፈጠረው ዕንባና ያፈሰሰው የንጹሓን ደም ፈጣሪ ዘንድ ጮኸው ባመጡት የጸሎት መልስ ለገሠ ዜናዊ – በፖለቲካዊ የብዕር ስሙ መለስ ዜናዊ – የሚባለው ሽፍታ  የዛሬ አራት ዓመታት ገደማ ከሥሩ ተግነድሶ አይሞቱ […]
ሰንበተ ጉዳ ነበር ቀኑ። ከመኖሪያዬ አካባቢ እርቄ በአንድ የባህር ዳርቻ በመንሸራሸር ላይ ነበርኩ። ያው እንደተለመደው ብቻዬን። ሰማያዊው ሰማይ ከአፅናፍ አፅናፍ ተንጣሏል። አልፎ አልፎ በሜትር አርቲስት አፈወርቅ ተክሌ የተሳሉ እሚመስሉ ምትሃታዊና ምስጢራዊ ምስሎች በነጭ ደመና መልክ ተቀርፀው ይታያሉ። ለምሳሌ አንደኛውን የደመና ቅርፅ በአንድ ወገን ሲያዩት ለመዝለል የተዘጋጀ የተቆጣ አንበሳ ይመስላል። አይንን ከደን አድርገው ከፍተው ሲመለከቱት ደግሞ […]
በኦሮሚያ ክልል ከሚካሄደው ሕዝባዊ ተቃውሞ ጋራ በተያያዘ ያጋጠመውን ወቅታዊ ችግር ለመፍታት ኃላፊነታቸውን አልተወጡም በሚል ሦስት መቶ ሰዎችን ከሃላፊነታቸዉ ማንሳት ለተነሳው ጥያቄ መፈትሔ እንደማያመጣ የኦሮሞ ፌደራሊስት ኮንግረስ ሰብሳቢ አቶ ሙላቱ ገመቹ ተናገሩ፡፡ በኦሮሚያ ክልል ባጋጠመው ወቅታዊ ችግር ኃላፊነታቸውን አልተወጡም” ያላቸውን 300አመራሮች አባሯል፣ አንዳንዶቹንም ከኃላፊነት ዝቅ አድርጓል፡፡ የሚወሰደዉ እርምጃ ተጠናክሮእንደሚቀጥልም አስታውቋል። ጽዮን ግርማ “ይህ የፓርቲው ርምጃ በኦሮሚያ ለተነሳው ተቃውሞ የሚያመጣው ለውጥ አለ?” ስትል የኦሮሞ ፌደራሊስት ኮንግረስ ፓርቲ ምክትል ሰብሳቢ አቶ ሙላቱ ገምቹንጠይቃቸዋለች መልሳቸውን በማብራራት ይጀምራሉ፡፡ ዝርዝሩን ከተያያዘው ድምጽ ያድምጡ፡፡ [jwplayer mediaid=”52491″]    
</text>