<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>14</id>
<link>https://ssd.eff.org/am/module/%E1%8B%A8%E1%89%BB%E1%89%B5%E1%88%B4%E1%8A%AA%E1%8B%A9%E1%88%AD-%E1%8A%A0%E1%8C%AB%E1%8C%AB%E1%8A%95-%E1%8A%A5%E1%8A%93-%E1%8A%A0%E1%8C%A0%E1%89%83%E1%89%80%E1%88%9D</link>
<title>የቻትሴኪዩር አጫጫን እና አጠቃቀም </title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
ቻትሴኪዩር ለአይፎን እና አንድሮድ ስልኮች ነጻ የተንቀሻቃሽ ስልክ መተግበሪያ ሲሆን ተጠቃሚዎችን ከመዝገብ ውጪ የሆነ ፈጣን መልዕክት ግንኙነትን እንዲያደርጉ ያግዛል። በተጨማሪም በላፕቶፕ ወይም ዴስክቶፕ ኮምፒውር ፈንታ የተንቀሳቃሽ ስልክን በመጠቀም ፈጣን መልዕክቶችን እና የመስመር ላይ ውይይቶችን ተጠቃሚዎች እንዲያደርጉ ይረዳል። ቻትሴኪዩር ከአይፎን እና ከአንድሮይድ ስልኮች ጋር ተኳኋኝ ነው።
ቻትሴኪዩር የOTR ምስጠራን በXMPP አማካኝነት ያስችላል። እየተወያዩት ያለው ሰው እንደ ቻትሴኪዩር፣ አዲየም፣ ፒጂን ወይም ጂትሲ የተባሉትን የOTR ተኳኋኝ የፈጣን መልዕክት ደምበኛ እየተጠቀመ እስከሆነ ድረስ በቻትሴኪዩር የሚላኩ ሁሉም መልዕክቶች ሙሉ በሙሉ የግል ናቸው። የመተግበሪያው ተኳኋኝነት የድምጽ መልዕክቶችን፣ ፎቶዎችን፣ ፋይሎችን ወይም የጽሁፍ ምልክቶችን የማድረስ 
ቻትሴኪዩርን ተጠቅመው መልእክቶችን ሲልኩ መልዕክቱ በስልኩ ማህደረ ትውስታ ስርዓት ውስጥ አይቀመጥም። ቻትሴኪዩር ኦርቢት ከተሰኘው የግላዊነት ተሰኪ ጋር ጥቅም ላይ ከዋለ አብዛኛውን ኬላዎች፣ የአውታረ መረብ ገደቦች እና ጥቁር መዛግብትን ማለፍ ይቻላል። ይህ መተግበሪያ ብዙ መለያዎችን በአንድነት ማስተዳደር ያስችላል። ስለዚህ ከፌስቡክ ባልንጀሮች፣ ከጎግል ዕውቂያዎች ወይም የኦቲአር ምስጠራን የሚያስችሉ የፈጣን መልዕክት ፕሮግራሞችን ከሚጠቀሙ ሌሎች ስለ ግላዊነት ንቃተ ህሊና ካላቸው ተጠቃሚዎች ጋር ግንኙነት ማድረግ ይችላሉ።
የአፕል አፕ ስቶርን ወይም የጎግል ፕሌይ ስቶርን ይጎብኙ እና ቻትሴኪዩር በዘ ጋርዲያን ፕሮጅክት የሚለውን ይፈልጉ። “ኢንስቶል” የሚለውን ይምረጡ እና “አክሴፕት” የሚለውን ጠቅ በማድረግ የአገልግሎት ኹኔታዎችን እና ስምምነቶችን ይቀበሉ። መተግበሪያው ይወርድ እና በቀጥታ ይጫናል።
በቻትሴኪዩር መተግበሪያ ውስጥ የተለያዩ መለያዎችን መጨመር ይችላሉ። የጎግልቶክ ወይም የጎግል ሃንግአውት መለያን ለመጨመር “ጎግል” የሚለውን ይምረጡ። የXMPP ወይም የጃብር የመልዕክት አገልግሎትን ለመጨመር “ጃብር (
ሁለተኛ ወይም ሶስተኛ መለያን ለመጨመር ከምናሌው ላይ “አካውንትስ” የሚለው ትር ላይ ጠቅ ያድርጉ። በላይኛው ቀኝ ጥግ ላይ የሚገኘው የ“+” ምልክት ላይ ጠቅ ያድረጉ። ቀጥሎም ቀድሞ የተዘጋጀውን መለያዎን መጨመር ወይም አዲስ መለያ መፍጠር ምርጫዎ ይሆናል።
መለያዎችዎ ውስጥ ለመግባት ከምናሌው ላይ “አካውንትስ” የሚለው ትር ላይ ጠቅ ያድርጉ። በመቀጠልም መጠቀም የሚፈልጉትን መለያ ያስጀምሩ። መለያዎት ውስጥ አንዴ ከገቡ ማንኛውም ሰው ከተንቀሳቃሽ ስልክ ወይም ከዴስክቶፕ የፈጣን መልዕክት መተግበሪያ ከእርስዎ ጋር ግንኙነት ማድረግ ይችላል።
አንዴ መወያየት ከጀመሩ በኋላ በማሳያው የላይኛው ክፍል ምናሌ አሞሌ ላይ ያለውን ያልተቆለፈ የቁልፍ አዶት ጠቅ ያድርጉ። ከዛም “ስታርት ኢንክሪፕሽን” የሚለውን ይምረጡ። እየተወያዩት ያለው ሰው ከOTR ጋር ተኳኋኝ የኾነ የፈጣን መልዕክት ስርዓት ተጠቃሚ ከሆነ የእርስዎን (እና የሱን) 
ቻትሴኩዩር የOTR የጣት አሻራን የሚያረጋግጡበት ሦስት የተለያዩ አማራጮች አሉት። ነገር ግን እየተወያዩ ያሉት በዴስክቶፕ የፈጣን መልእክት ሜሴንጀር ከሆነ እና በቻትሴኪዩር ካልሆነ የOTR የጣት አሻራን ለማረጋገጥ የተሻለው መንገድ ሌላ የግንኙነት መንገዶችን በመጠቀም ነው። በአጭር የጽሑፍ መልዕክት (ቴክስትሴኬዩር)፣ የሌላኛውን ሰው ድምጽ የሚለዩት ከሆነ በስልክ በመንገር፣ 
 ኢሜልን በመጠቀም የጣት አሻራዎን መልሰው በመላክ ወይም በአካል በመገናኘት ማረጋገጥ ይችላሉ። “ማኗል ቬሪፊኬሽን” የሚለው ላይ ጠቅ ያድርጉ እና ቻትሴኪዩር የእርስዎን እና የጓደኛዎን የጣት አሻራ ያሳይዎታል። ሁለታችሁም አንድ ዓይነት መረጃ እንዳላችሁ ማረጋገጥ ከቻሉ “ቬሪፋይ” የሚለውን ጠቅ ያድርጉ።
ቻትሴኪዩር በእጅ ማረገገጥ ወይም የሌላ ተጠቃሚዎችን መሰውር (QR) በማሰስ ማረጋገጥን ያስችላል። ቁልፉን ከሚያረጋግጡት ሰው ጋር አንድ ክፍል ውስጥ ከኾኑ መሰውሩን ከስልኩ ላይ በቀላሉ ማሰስ ወይም ቁልፋችሁን አንደኛው ለሌላኛው ማንበብ ትችላላችሁ።
</text>