<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>2</id>
<link>http://ecadforum.com/Amharic/</link>
<title>Ethiopian News in Amharic</title>
<author></author>
<date>March 29, 2016</date>
</meta>
<text>
በእኔ እምነት ሁሉም በጎ ነገር ለትግሬዎች እያለ የሚጮኽው የወያኔዎች ፖሊሲ አላማው ትግሬውን ከተቀረው ወገኑ ካናከሱት በኋላ በፍርሀት ሰንሰለት አስረው ሲያበቁ የነአባይ ወልዱ ትንሽ የትግራይ ቤተመንግስት ዘበኛ ማድረግ ነው ምኞታቸው። አላማቸው ያ ባይሆን ኖሮ በእነሱ እኩይ ስራ ምክንያት “የኛ ወርቅ ህዝብ” የሚሉትን ህብረተሰብ በመላው ኢትዮጵያዊ ሰብሉን እንደሚያጠፋበት ተምች እንዲጠላ የሚያደርግ ለከት ያጣ የዘረኝነት ፖሊሲ አያላራምዱም ነበር።
(እ.ኤ.አ መጋቢት 27/2016 በማሪዮት ጆርጅታዎን ከተማ (ዋሺንንግቶን ድሲ ) ቪዥን ኢትዮጵያ በተባለው ድርጅት አስተባባሪነት “ስለወደፊቷ ኢትዮጵያ፡ ሽግግር፣ ዴሞክራሲ እና ብሄራዊ አንድነት ጉባኤ” በሚል ርዕስ በእንግሊዝኛው ቅጅ ከቀረበው ንግግር የተወሰደ ነው፡፡)
በወልቃይት ሴት ተማሪዎች በአስተማሪዎቻቸው፣ በወታደሮቻቸው፣ በግብርናና በህክምና ባለሙያ ነን ባዮችና ጓደኞቻቸው ገና አንደኛ ደረጃ ትምህርት ቤት እያሉ ይደፈራሉ፣ ያረግዛሉ፣ ትምህርት ያቋርጣሉ፣ ይኮበለላሉ። አሳዛኙ ነገር ይሔን የሚያደርጉት የትግራይ ሰዎቻ አብዛኞቹ በትግራይ ባለትዳርና ባለልጅ መሆናቸው ነው። እንዲህ አይነት አጸያፊ ስራ በህዝባችን እንደነውር ስለሚቆጠር የተደፈሩ ህጻናት ልጆች ለቤተሰቦቻቸው ያጋጠማቸው የልብ ስብራት አይናገሩም አንድም ቢናገሩ በደፋሪዎቹ ቤተሰቦቻቸው አንድ ነገር ቢያደርጉ ቤተሰቡ እንደሚፈርስ በማሰብም ዝም የሚሉ አሉ፣ አንዳንዶቹ ራሳቸውን ያጠፋሉ ሌሎቹ ደግሞ ካራገዙ ብሗላ እውነቱን ይናገራሉ።
ከቀረቡት ጥናታዊ ጽሁፎች በሁላ በርካታ ጥያቄዎች ለተሰብሳቢዎች የቀረቡ ሲሆን፣ አብዛኞቹ ከመድረክ መልስ ተሰጥቶባቸዋል። አንዳንድ ያልተመለሱ ጥያቄዎች ወደ ፊት በሚካሄዱ ስብሰባዎች እንደሚነሱ ለማወቅ ተችሏል።
የቤገምድር ባጠቃላይ የወልቃይት ጠገዴ ሕዝብ በተናጥል፣ ከወገኔ ከትግራይ ሕዝብ ጋር አታጣሉኝን ብሎ የወያኔ መሪዎችን ቢማጠን ጆሮ ዳባ ልበስ አሉ፣ ልመናው እንደፍረሃት ተቆጠረበት፣ ሃያ አምስት ዓመት ዘንባባ አንጥፎ መለመኑ እንደጅል አስቆጠረው፣ በደሉና ወርደቱ ሳይበቃው ርዕስቱን ተቀምቶ ‘ማደሪያ እንደጣች ወፍ ‘ተከራተተ፣አሁን ግን ወርደት በቃኝ ብሎ እራሱን ከወያኔዎች ጥቃት ለመከላከል ‘ጓንዴ አነሣ! ጥያቄው የፍትህ ጥያቄ ነው።
ባለፈው ሳምንት በሆላንድ ብሄራዊ ቴለቭዥን የተላለፈው ዜምብላ ፕሮግራም የሚሊዮኖችን ቀልብ ስቧል። ለዚህም ምክንያቶች አሉት። አንደኛው ምክንያት፤ የዜምብላ ፕሮግራም በምርመራ ጋዜጠኞች የሚሰራ በመሆኑ እጅግ የሚፈራ እና በሃገሪቱ ፖለቲካ ላይ ከፍተኛ ተጽእኖ ማሳደሩ ሲሆን፣ በሁለተኛ ደረጃ በኢትዮጵያ እየወደመ ያለው ይህ ንብረት የተቋቋመው በሆላንድ መንግስት ድጎማ ሲሆን፣ ይህ ደግሞ የእያንዳንዱ ሆላንዳዊ ግብር ከፋይ ገንዘብ በመሆኑ ነው።
ዌል፣ እኔ ኖርማሊ ጧት ጧት ወደ ሥራ የምሄደው በዚህ የመለስ ፋውንዴሽን በሚሉት መንገድ አስታክኬ ነው - ብዙም የምታከክ ደግሞ እንዳይመስልህታዲያ፤ እናንት ጋዜጠኞች አንድን ነገር ኤግዛጀሬት እንደምታደርጉና ነገሮችን እንደምታዛቡ አውቃለሁ፡፡ እርግጥ ነው አክቹዋሊ እዚያ አካባቢ ስደርስ ወደፋውንዴሽኑ ማየትን አልወድም...
ኦባማ በዴሞክራሲያዊ መንገድ የተመረጠውን እያለ የሚጠራው ሌላ ማንንም ሳይሆን በአሁኑ ጊዜ በአሸባሪነት የተፈረጀውን እና በዓለም አቀፍ የአሸባሪዎች መረጃ ቋት ስም ዝርዝር ውስጥ ስሙ ሰፍሮ የሚገኘውን የህዝባዊ ወያኔ ሀርነት ትግራይ ወሮበላ የዘራፊ ቡድን ስብስብን (ህወሀትን) ነው፡፡
እነዚህ‹‹ ስለዞናችንና አገራችን ከእንግዲህ ዝም አንልም›› የሚሉ በየሴክተር መ/ቤቶች ያሉ ባለሙያዎች በብሄራዊ ደረጃ በተጀመረው የስኳር ማምረት ስም ከረጅም ጊዜ ጀምሮ በስኳር ፕሮጄክቱ እርሻ ዙሪያ የሚገኙትን የሱርማ፣ የሙርሲ እና ቦዲ ብሄረሰቦች ህይወት ለችግር መጋለጡን፣ በቀጣይም የ- ኛንጋቶም፣ዳሰነች፣ ካራ ፣ሃመር ብሄረሰቦች ህይወትም ለአደጋ እንደሚጋለጥ ግልጽ መሆኑን በጥናታቸው ጠቅሰዋል፡፡ ከዚህ ጋር በተያያዘ የአካባቢው ነዋሪዎችና ከመንግስት ታጣቂ ኃይሎች ጋር ለተደጋጋሚ ግጭት መዳረጋቸውንና የውጪ ዜጎችን ጨምሮ ለሳላ ማጎ ወረዳ የመንግስት ሰራተኞችና ነዋሪዎች እንዲሁም ለፕሮጄክቱ ሠራተኞችና ወደዚያ ለስራ የሚሄዱ ዜጎች ህይወት መቀጠፍና አካል መጉደል ምክንያት እንደሆነ ገልጸዋል፡፡
መሬቱን ተነጥቆ በረሀብ አለንጋ የሚገረፍ ገበሬ በራሱ ቄዬ ከሚፈስ ጅረት ውሀ ቀድቶ እንዳይጠጣ አፉ የተለጎመ ፣ እጁ የተጠፈረ ፍጡር ያህል ነው… ‘የአባይን ልጅ ውሀ ጠማው…’ ሲል ይገልፀዋል ያገሬ ሰው። የዳቦ ምንጭ የሆነውን እርሻ መሬት በባለቤትነት መቆጣጠር አለመቆጣጠር የመሆን አለመሆን ፣ የመኖር አለመኖር ጥያቄ ነው። ከዚህም በላይ ባህል ፣ ቋንቋ ፣ ታሪክ ፣ ማንነት እና ስነልቡና… ከመሬት ይዞታ ጋር እጅግ የተቆራኘ ግንኙነት አላቸው። መሬት ዳቦ ብቻ ሳይሆን ማንነትም ነው። 
በኤርትራ እና በዙሪያዋ ለስለላ ስራ እንዲሁም ለቅኝት የዉጊያ ስምሪት እንዲጠቅሙ ተብለዉ የተሰማሩ የህወሃት ወታደራዊ መረጃ አባላቶች እየታደኑ መታፈናቸዉን የሚያረጋግጡ መረጃዎች አፈትልከዉ ወጥተዋል።
ጌታቸዉ አሰፋን ከኢትዮጵያ ዉጭ በመላክ የስለላና የመረጃ ትምህርቶችን ተምሮ እንዲመጣ በማድረግ በኩል የቀድሞዉ ጠ/ሚኒስቴር ለገሰ ዜናዊ ፣ የማረሚያ በቶች አስተዳደር ሐሰን ሽፋና የብሔራዊ መረጃ ዳይሬክተር ሟቹ ክንፈ ሚና የተጫወቱ ሲሆን ዛሬ በመላዉ ሐገራችን ላይ በግፍ የሰለጠነ በደም የተጨማልቁ እጆቹ የሚይዙት የሚጨብጡት ማጣታቸዉን ምንጮች ይናገራሉ።
አቶ ኃይለ ማርያም ደሳለኝ ከሥልጣን ውጭ ያሉ ሰዎችን ሰብስቦ ለማነጋገር የመወሰኑን ሀሳብ መንፈስ ቅዱስ ሹክ ያለው ይመስላል፤ ነገር ግን በመንፈስ ቅዱስና በኃይለ ማርያም ደሳለኝ መሀከል ጣልቃ የገባና መልእክቱን የለወጠው ኃይል አለ፤ ‹‹በብሔራዊ ጉዳዮች ላይ መግባባት --- ስለኢትዮጵያ ሕዳሴ›› መነጋገር የሚለው ሀሳብ በመሠረቱ ጠቃሚና ተገቢ ነው ብዬ አምናለሁ፤ ሆኖም ይህ ጉዳይ የሚመለከታቸውና የሚያገባቸው ‹‹ምሁራን›› ብቻ ናቸው የሚል ቅዠት የለኝም፤ በተለይ ምሁራን ማለት ‹‹እኛው … ነን›› እንዳለው ከሆነ!
በዚያን ሰሞን በውቀቱ ሥዩም ከ“አሜን ባሻገር” የምትል አንዲት ግሩም መጽሐፍ ጽፎ ለንባብ አብቅቷል - ሳቢን መግረፍ የለመድነው ጥቂት እኛዎች እንደአህያዋ ማር አልጥመን ብሎ በስድብና በዘለፋ ተቀበልነው እንጂ፡፡ ይህችን መጽሐፍ ተከትሎ በውጪም በሀገር ውስጥም የሂስ መዓት ሲዥጎደጎድ ይስተዋላልኝ፡፡ እኔም ሲያቀብጠኝ ከመጽሐፊቱ በፊት ትችቶቹን እያነበብኩ ቅንጭላቴን ሳዞር ከረምኩኝ፡፡
በ1928-33 ዓ/ም ኢጣልያ በኢትዮጵያ ላይ በፈጸመችው ጦርነት፤ ፋሺሽቶች በአውሮፕላኖች አማካኝነት በነስነሱት የመርዝ ጋዝ ጭምር የብዙ ሰው እልቂትና ሌላም አሰቃቂ ሰቆቃ ተከናውኖ አንድ ሚሊዮን ወንዶች፤ ሴቶችና ሕጻናት ተጨፍጭፈዋል። ከነዚሁ ውስጥ በሶስት ቀኖች ብቻ በአዲስ አበባ 30 000 ሰዎች ተሰውተዋል፤ እንዲሁም መላ የደብረ ሊባኖስ ታሪካዊ ገዳም ነዋሪዎች በብቀላ መልክ ተስውተዋል። በተጨማሪም፤ 2000 ቤተ ክርስቲያኖችና 525 000 ቤቶች በፋሺሽቶች ወድመዋል።
ከዚህ በታች የምታነቡት በትግረኛ ተጽፎ የህወሓት ባለስልጣናት የተወያዩበትና የተስማሙበት ድብቅ መረጃ ነው። ይህ ረቂቅ ዶኩመንት በወያኔም ባለስልጣናት ተቀባይነት አግኝቶና ጸድቆ በተግባር በአስቸኳይ በወልቃይት ጠገዴና ቃብቲያ ሁመራ ህዝብ ላይ በተግባር ላይ እንዲውል ስምምነት ተደርሶበታል።
ቀላሉ እውነታ ሲታይ ግን ታላላቆቹ የምዕራብ ሃያላን ሀገሮች በአፍሪካ ውስጥ ስለሚፈጸም የሰው ልጆች ዕልቂት መስማት አይፈልጉም፡፡ ይልቁንም የመንግስት ስልጣንን በዴሞክራሲያዊ ምርጫ ሳይሆን የህዝቦችን ፍላጎት በኃይል በመጨፍለቅ በመንግስት ስልጣን ላይ እንደ መዥገር ተጣብቀው የሚገኙትን ወሮበላ ዘራፊ ገዳይ መንግስታት ለመጠበቅ ሲሉ ጥርሳቸውን ነክሰው በመዋሸት ላይ ይገኛሉ፡፡
በመከላከያ ሚኒስቴር ቅጥር ግቢ ዉስጥ በተደረገ ድንገተኛ ስብሰባ ላይ የተገኙ የኢትዮጵያ መከላከያ ሰራዊት ጄኔራሎች እራሳቸዉን ከኤርትራ ጄኔራሎች ብቃት ጋር በማወዳደር መናቆራቸዉን ምንጮች እየገለጹ ይገኛሉ።
በዚህ ርእሰ ጉዳይ ላይ ውይይት ለማንሳት ስነሳ በ1994 ዓ.ም የቀድሞው ጠቅላይ ሚንስትር መለስ ዜናዊ በቤተ መንግስት ውስጥ ከአዲስ አበባ ዩኒቨርሲቲ ምሁራን ጋር ሲወያዩ አንድ ምሁር የተናገረው ነገር ትውስ አለኝ። ትዝይላችሁ እንደሆነ የዚህ ምሁር ንግግር ብዙዎችን ኣስደምሞ ነበር። ለማስታወስ ያህል ይህ ምሁር ለራሳቸው ጠቅላይ ሚንስትር ለነበሩት ለአቶ መለስ እንዲህ ነበር ያለው።
ለሥልጣናቸው የሚያሰጋ፣ ያሰቡ ያቀዱትን ተፈጻሚ እንዳያደርጉ አንቅፋት የሚሆን፣ ማንም ሆነ ከየትም ከማጥፋት የማይመለሱት ወያኔዎች (በተለይም አቶ መለስ) ዘር ሀይማኖት ሳይለዩ አስሮ ማሰቃየቱን አፍኖ መሰወሩን ገድሎ መጣሉን ብሎም ርስ በርስ ማገዳደሉን አብይ ተግባራቸው አድርገው የኖሩ ለመሆናቸው ብዙ እጅግ ብዙ ማረጃዎችን መዘርዘር ይቻላል፡፡
ባለፈው ትንተናየ እንዳሳየሁት፤ የኢትዮጵያ እናቶች ልጆቻቸውን ወልደው በለጋቸው ሲቀብሩ ኖረዋል። የኢትዮጵያ ረዢም ታሪክ የተመሰረተው ያፈራቻቸው ልጆቿ ተቆርቁረው በህይወታቸውና በንብረታቸው ዋጋ ስለከፈሉ ነው።
</text>