<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>3</id>
<link>http://www.zehabesha.com/amharic/archives/51460</link>
<title>ሞጋቾቹ ድራማ ትላልቅ የሕክምና ግድፈት እየሰራ ነው | ቃልኪዳን ኃይሉ</title>
<author>Zehabesha</author>
<date></date>
</meta>
<text>

የቀድሞው የሞጋቶቹ ድራማ ደራሲ ኃይሉ ፀጋዬና ፕሮዲውሰሯ መቅደስ ጸጋዬ መሀከል ትልቅ አለመግባባት ተነስቶ እንደነበር ሀቅ ነው፡፡ የአለማግባባቱ ዋና ምክንያትም ደራሲ ኃይሉ ጸጋዬ ከህክምና ኬዝ ይወጣል በሚል ነበር፡፡

“ጫንቃ ሰፊ ሕዝብ ነው፤ ሁሉም ነው የሚለምዱበት፤ ከሰባኪ እስከ ፖለቲከኛ ይሞክሩብናል፤ ይሞክሩበታል ይሄ ሕዝብብ እህህህህ…” (እንዲል አርቲስት ሽመልስ አበራ ሰኔ ሰላሳ ፊልም ላይ) በዚህም ብሂል መሰረት እንዲህ ሆነን ነበር እንኳ ሳይባል ሲዝን ብሬክ የነበሩ በሚመስል ሁኔታ አሁን ተመልሰናል ሙድ ነገር ዝም ብለው ጀመሩ ድራማውን በአዲስ ደራሲ ጀመሩት፡፡

ቢሆንም በአዲሱ ስራ በአሪፉ ሊክሱን ነው የመጡት ስንል እንደጠበቅነው ሳይሆን ቀረ፡፡ ቀድሞው ደራሲና ፕሮዲውሰሯ ዋናው የተለያዩበት ምክንያት ደራሲው ከሕክምና ጭብጥ ይወጣል በሚል ነበር፡፡ አዲሱ ሞጋቾች ድራማ ደግሞ ወደ ሕክምና የገባ መስሎት ጭራሹኑ ትላልቅ ስህተቶችና የሌሉ ነገሮችን ይዞ ብቅ አለ፡፡ እነሱም

አዲሱ ደራሲ ግን የአይን ሐኪም (ophthalmologist) አድርጎታል፡፡ ኦፕታሞሎጂስት ማለት የአይን ሀኪም ባለሙያ ሲሆን፡፡ ይህ ማእረግም ሆነ ሙያ የሚገኘው በመጀመሪያ ጠቅላላ ሐኪም ተሁኖ ከዚያ አይን ላይ ስፔሻላይዝ ያደረገ ሰው ማለት ነው፡፡

ሐ. የማታ ተረኛ (ዲውቲ ሐኪም) ሆኖ የዶክተር የፋኑኤልን አባትን ሲያክም ነበር፡፡ የዶክተር ፋኑኤል (ወንድይራድ) አባት በጥይት ሲመቱ ሲያክማቸው የነበረው ዶክተር ዮሐንስ ነበር፡፡ ስለዚህ የፋኑኤል አባት ቢያንስ ቢያንስ በጠቅላላ ሐኪም ሲቀጥል በቀዶ ጥገና ሐኪም (Surgeon) ሊታዩ ግድ ነበር፡፡ በዚህ አመክንዮ መሰረት ዶክተር ዮሐንስ ወይ ሰርጂን አልያም ጠቅላላ ሐኪም ቢሆን ነው፡፡ (የፋኑኤል አባት አይናቸውን ነበር በጥይት የተመቱት ካላሉን በስተቀር፡፡)

ዶክተር ፋኑኤል ባለፈው ፊልሙ ላይ እንደተነገረው “አለን የምንለው የውስጥ ደዌ ሐኪም (internist)” እየተባለ ነበር፡፡ ነገር ግን በአዲሱ ሞጋቶቹ ድራማ ታሪክ ላይ ደግሞ ከማሕጸን ውጪ እርግዝና (ኢንቪትሮ ፈርትላይዜሽን) እንዲሰራ ስቶሪ እየተገነባ ነበር፡፡

በመጀመሪያ ከማሕፀን ውጪ እርግዝና (ኢንቪትሮ ፈርትላይዜሽን) ማለት ሰዎች የራሳቸው ማሕጸን ፅንስ መሸከም ሲያቅተው ወይም በሌላ በተለየ ምከንያት ማሕፀን ጽንስ ያልተሸከመ እንደሆነ የባልና ሚስት የዘር ፍሬ ይወሰድና በሌላ ሰው ማሕፀን ውስጥ እንዲያድግ ይደረጋል፡፡ ይህ ማሕፀን በኪራይ ሊገኝ ይችላል፡፡ (ይህ የህክምና ስራ በኢትዮጵያ የህክምና ሕግ ክልክል ነው፡፡)

ስለዚህ ከማሕጸን ውጪ እርግዝና የሚባለውን አይነት የሕክምና ኦፕራሲዮን (ፕሮሲጀር) ለመስራት የማሕፀንና የፅንስ ስፔሻሊስትና በዚህም ልዩ ስልጠና ያገኘ ሐኪም መሆንና ከዚያም በላይ ይጠይቃል እንጂ የውስጥ ደዌ ሐኪም መሆን አይጠቅምም፡፡

ስለዚህ በድራማው ታሪክ ፋኑኤል ከመጀመሪያውኑ የውስጥ ደዌ ስፔሻሊስት ተብሏል፡፡ ስለዚህ የቀዶ ጥገና ልምድ እንኳ የሌለውን ሰው ለዚያውም ሕገወጥ ስራ በየትኛውም ተቋም ውስጥ ሊያሰሩት እንዳሰቡ (ምክንያቱም የዚህች ሀገር ነባራዊ ሁኔታ ከማሕጸን ውጪ እርግዝና ወይም ኢንቪትሮ ፈርትላይዜሽን ሕጋዊም ባይሆን በተቋም ደረጃ ሲሰራ ቢያንስ ምን ያህል ሰው የግድ ማወቅ እንደሚኖርበት ማሰብ ግድ ነው፡፡ የማኅጸንና የጽንስ ስፔሻሊስት በመሆን ቀዶ ጥገናው አይሰራም ነርሶች እንዲሁም የአንስቴዢያ ባለሙያ እንዲሁም የኬምስትሪ አዋቂዎችን ይጠይቃል፡፡)

በአለም ትልቁ የሐብት መለኪያ ወርቅ ይመስለኛል፡፡ እሱን እምቢ ያለ ጀግና አሁን በህገ ወጥ ስራ እሱን ለማሰራት መድከም ወይ ደራሲው ምንም አያውቁም ብሎን አስቧል ካልሆነም ሞጋቾቹ ያለፉት ታሪኮቹ ተረስተው እንደ አዲስ እየተገነባ ነው፡፡

ከዚሁ ጋር ተያይዞ ራሔል የተባለቸው ገጸ ባሕሪ የማናውቃት ሆና ከዚህ ቀደም በሞጋቾቹ ፊልም ላይ ያልነበረች ሆና እንደ አዲስ እየተፈጠረች ነው፡፡ በየትኛውም መስፈርት ራሔል እንዲህ ሆና አላየናትም፡፡ ራሔል ማለት ትልቅ ሕንፃ ላይ ቡቲክ ቤት ያላት ሀብታም ናት እንጂ ደሀ ወይም በዚህ ልክ የገንዘብ ጥማትና ችግር ያለባት አይደለችም፡፡

አምቦ ያለውን የአባቷን ንብረት መፈለግና በዚህ ልክ ማሕፀንን አካራይቶ ገንዘብ መፈለግ በጣም ይለያያል፡፡ ይህ ደግሞ በራሄል ባህሪ የማይሆንና የማይሞከር ብቻ ሳይሆን እንደ ኢትዮጵያ ባለ ሀገር ኢትዮጵያዊት እንስት ይህንን ለማድረግ ትልቅ የአእምሮ ፈቃድና አስገዳጅ ሁኔታ ውስጥ መሆንን ይጠይቃል፡፡

ሀ.ዶክተር ተክላይ ተመላላሽ ሕክምና ክፍል (OPD) ሲያክም ነበር፡፡ ይህ ማለት ጠቅላላ ሐኪም ነበር ማለት ነው እንጂ በምንም ምክንያት ስፔሻሊስት አልነበረም፡፡ ምክንያቱም ስፔሻሊስት ተመላላሽ ታካሚን ሊያክም አይችልም፡፡ ቢያክም ቢያክም የውስጥ ደዌ ሀኪም ያክም ይሆናል እንጂ (የቀዶ ጥገና ሐኪም) ሰርጂን በፍፁም አያክምም፡፡

በመጀመሪያ ዶክተር ተክላይ አንዲት የተደፈረች እንስት ሲያክም ነበር፡፡ ይህ ማለት ጠቅላላ ሐኪም ወይም የማሕጸንና የፅንስ ሐኪም ቢሆን ነው፡፡ ነገር ግን ለብዙ ቀናት ዶክተር ተክላይ ተመላላሽ ማከሚያ ክፍል ቁጭ ብሎ ሲያክም አይተነዋል፡፡ ይህ ከሆነ በእኛ ሀገር የሆስፒታል አሰራር ነባራዊ ሁኔታ በፍፁም ሊሆን አይችልም፡፡ ስለዚህ ጠቅላላ ሐኪም ነው ማለት ነው፡፡

የመጀመሪያውን ስሕተት ለማስተካከል አማራጭ ስለጠፋ ዳግም ስተቱ በስህተት ታረመ፡፡ “ኦፕራሲዮን የሰራው በወቅቱ የቀዶጥገና ሀኪም ስላልነበረ ነው” ተብሏል፡፡ ይህ ደግሞ የባሰ ስህተት የማይታመን በኢትዮጵያ ተጨባጭ ሁኔታ በተለይም በአዲስ አበባ ውስጥ ይህ ሊሆን አይችልም፡፡ ምክንያት

1ኛ. ሴትየዋ የፈለገ ችግር ውስጥ ሆና የቀዶ ጥገና ሀኪም አስፈልጎ ነገር ግን ባይኖር እንኳ አዲስ አበባ ጭስጥ በአምቡላንስም ሆነ አማራጭ ሆስፒታል በሽ ስለሆነ ያለ እውቀትና ብቃት ቀዶ ጥገና አድርጎ ራስንም ታካሚንም አደጋ ውስጥ ከማስገባት ይልቅ ወደ ሌላ ሆስፒታል ከሌሎች ብቁ ባለሙያዎች ጋር ከተለያዩ የሕክምና መስጫ ማሰሪያዎች ጋር አድርጎ መላክ (ሪፈር ማድረግ) በጣም ቀላል ነው፡፡ እንደው አጉል ጀብድ ካልሰራሁ ለማለት ካልሆነ በስተቀር፡፡

2ኛ. ሀኪሙ የመጨረሻ ቅን ቢሆንም የቤተሰብ ፍቃድ (ኢንፎርምድ ኮንሰንት) ሳያስፈርም በፍፁም በፍጹም ሊሰራ አይችልም፡፡ ይህን ካላደረገ (የቤተሰብ ፍቃድ ካላስፈረመ) ባያስፈርም እንኳ ሌሎች ባለሙያዎች ማለትም ነርሶችና አንስቲዮሎጂስቶች ጭምር የሚጠየቁ ስለሆነ በኦፕራሲዮኑ ላይ ሊተባበሩት አይችሉም፡፡

በስመጨረሻም ድራማ እኮ ነው ደራሲው እንደልቡ ይጻፍ ቢባል እንኳ የሀገሪቱ ነባራዊ ሁኔታን ያገናዘበ፤ እውነት ላይ የተመረተኮዘ፤ የአብዛኝውን ሕዝብ የማገናዘብ ሁኔታ ላይ የተመረኮዘ፤ ሙያ ነክ ሲሆን የሙያው ባለሙያዎች ያዩኛል ብሎ በማክበርና በማማከር ሊሰራ ይገባል፡፡

** በአማካሪና መካሪ ብዛት እንደ እኛ ሀገር በጠቅላይ ሚ/ር ማዕረግ… “ከፊትም ከኋላም ከጎንም የተደገፈና የሚመከር ማን አለ? … በእርግጥ የሙያው ባለቤትና ክህሎት ያለው ሰው መክሯል? ተመካሪውስ የተመከረውን በራሱ የዕውቀት ደረጃ አመዛዝኖታል?አማራጮችንስ ለማየትና ለመቀበል ምን ያህል ፍቃደኛ ነው? በእርግጥ የሚመክሩት ሰዎች እራሳቸውንና የጉዳዩን ባለቤት ብቻ እንዲያረካ ነው ወይንስ የሚያገለግሉትን ሕዝብ የሚኖሩበትን ሀገር በሚጠቅምና እውነታውን በማይሸርፍ በማይበርዝ ደረጃ ነው?
ወጣ ገባ እያልኩ ስለሆነ የማየው ምነአልባት የሆነ ቦታ ላይ ሳላየው ያለፈ ታሪክ ያለ እየመሰለኝ ነበር እንጅ የታሪኩ መለዋወጥ በጣም ግራ አጋብቶኝ ነበር.በተለይ የዶክተር ፋኑኢል እና የራሂል ወደዚህ አሁን ወደአሉበት ቦታ ለመውረድ ምክንያት ሊኡኦን የቻለው ምንድን ነው. እኒ እንግዲህ ስለ ኢትዮጵያ የህክምና ሙያ በደምብም እውቀት ስለለኝ ምናልባት አሰራራቸው ይሆናል የሚልም ግምት ነበረኝ ከአለሁብት ህገር ግን ሊታሰብ የሚቻል አይደለም ስለዚህ በወቅቱ ሊታሰብበት የሚገባ ነው ባለሙያው የሆኑ ሰዎችም ካዩት መታዘብባቸው አይቀርም እንግዲህ ሊላ መልክት ካለውም እየቆየ ይገባናል.
ፕሮውዲሰርዋ ከዚህ በፊት በሬድዮ አንተርቭዩ ሰታረግ የተማረችው ቢዝነስ ያውም(Harvard)እንደሆነና ወደ ፊልም የገባችው ይበልጥ የሥር ዕድል ስላለበት እንድሆነ አስታውሳለሁ(ልምዱ አላት ወይስ በቁምናና በደም ግባት ይሆን?:: ይህ ዕውነት ክሆነ ትልቁ ችግር ከስዋ ነው ማለት ነው?የሚያስረዳኝ እፈልጋለሁ:: ተመልካች ያውም ከዳያስፖራ::
</text>