<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>32</id>
<link>https://ssd.eff.org/am/module/%E1%8B%A8%E1%8A%AA%E1%8D%93%E1%88%B5%E1%8A%A4%E1%8A%AD%E1%88%B5-%E1%8A%A0%E1%8C%A0%E1%89%83%E1%89%80%E1%88%9D</link>
<title>የኪፓስኤክስ አጠቃቀም </title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
ኪይፓስኤክስ የማለፊያ ቃል ካዝና ነው። ይህም ለተለያዩ ድረ ገጾች እና አገልግሎቶች የሚጠቀሟቸውን የማለፊያ ቃልዎችዎን ለማስቀመጥ የሚጠቀሙበት ፕሮግራም ነው። የማለፊያ ቃል ካዝና ጥሩ መሣሪያ ነው። ለሚጠቀሟቸው አገልግሎትዎት በሙሉ የተለያዩ እና ለመገመት የሚያስቸግሩ የማለፊያ ቃሎችን መጠቀም ያስችላል። እነኚህን የማለፊያ ቃሎች ማስታወስ አይጠበቅብዎትም። በምትኩ ሁሉንም የማለፊያ ቃሎችዎን ያስቀመጡበትን ውሂብ ጎታ 
ኪፓስኤክስ የሚሰራው የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታ ከተባለ ፋይል ጋር ነው። እነኚህ የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎች እንደስማቸው ሁሉንም የማለፊያ ቃሎችን የሚያጠራቅሙ ናቸው። ውሂብ ጎታዎቹ በኮምፒውተርዎ ዋና ዲስክ ላይ በሚጠራቀሙበት ወቅት የተመሰጠሩ ይሆናሉ። ስለዚህ ኮምፒውተርዎ ቢሰረቅ ወይም ቢጠፋ ኮምፒውተርዎን ያገኘው ሰው የማለፊያ ቃሎችዎን ማንበብ አይችልም።
ዋና የማለፊያ ቃል የሚሰራው እንደ ቁልፍ ነው። የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታን ለመክፈት ትክክለኛ የዋና ማለፊያ ቃል ያስፈልግዎታል። ከዛ ውጪ ማንም ሰው የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታ ውስጥ ምን እንዳለ ማየት አይችልም። የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን ደህንነት ለመጠበቅ ዋና የማለፊያ ቃልን ሲጠቀሙ ከግምት ውስጥ ሊያስገቧቸው የሚገቡ ነገሮች አሉ።
በአማራጭነት የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታን ለማመስጠር ቁልፍ ፋይልን መጠቀም ይችላሉ። ቁልፍ ፋይል ልክ የማለፊያ ቃልን እንደሚጠቀሙ በተመሳሳይ መንገድ ይሰራል። የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን ለመፍታት በሚፈልጉበት በማንኛውም ወቅት ቁልፍ ፋይሉን ለኪፓስኤክስ ማስገባት አለብዎት። የቁልፍ ፋይሉ መቀመጥ ያለበት በፍላሽ ድራይቭ ወይም በሌላ ተንቀሳቃሽ ማህደረ-መረጃ ሲሆን ይህንንም ከኮምፒውተርዎ ጋር ማገናኘት ያለብዎት የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን መክፈት ሲያስፈልግዎ ብቻ ነው። የዚህም ጥቅሙ የኮምፒውተርዎ ዋና ዲስክ (የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎ) በሰው እጅ ላይ ቢወድቅ እንኳን በውጫዊ ማህደረ መረጃ ከተቀመጠው የቁልፍ ፋይል ውጪ የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን 
 አይችሉም። (በተጨማሪም ለባላንጣዎ ቁልፍ ፋይልን መገመት ማንኛውንም የማለፊያ ቃል ከመገመት የበለጠ በጣም ከባድ ነው።) የእዚህ መንገድ የጎንዮሽ ጉዳቱ የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን ለመጠቀም በፈለጉ ቁጥር ፋይሉን ያስቀመጡበት ውጫዊ ማህደረ መረጃ በአቅራቢያዎ ሊያገኙት የግድ መሆኑ ነው (ከጠፋ ወይም ጉዳት ከደረሰበት የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን መክፈት አይችሉም)።
በማለፊያ ቃል ፈንታ ቁልፍ ፋይልን መጠቀም የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን በቁሳዊ ቁልፍ እንደመክፈት ይቆጠራል። ማድረግ የሚጠበቅብዎት የፍላሽ ድራይቩን ከኮምፒውተርዎ ጋር ማገናኘት፣ ቁልፍ ፋይሉን መምረጥ ብቻ ነው። በዋና የማለፊያ ቃል ፈንታ ቁልፍ ፋይልን መጠቀም ከመረጡ የፍላሽ ድራይቩን 
 (ቁልፍ ፋይሎ) ላይ የተመሰረተ ነው። ስለዚህ የማለፊያ ቃልዎችዎን ለማግኘት የሚፈልግ ማንኛውም ሸረኛ አካል ሁለቱንም ማግኘት ይጠበቅበታል። (ይህ ከተባለ ዘንዳ የስጋት ሞዴሎን ያስታውሱ። የማለፊያ ቃልዎችዎን ለማጠራቀም ለሚፈልጉ የቤት ውስጥ ተጠቃሚዎች ጠንካራ ዋና የማለፊያ ቃል ብቻ መጠቀም በቂ ነው። ነገር ግን በመንግስት ደረጃ ካሉ እና ሰፊ ቀመራዊ ሃብት ባለቤት ከሆኑ ሸረኛ አካላት ራስዎን መጠበቅ የሚፈልጉ ከሆነ የደህንነትዎን ጥበቃ ከፍ ማድረግ የተሻለ ነው።)
አንዴ ኪፓስኤክስን ከጫኑ በኋላ ፕሮግራሙን ያስጀምሩት። ፕሮግራሙ ከጀመረ በኋላ ከፋይል ምናሌው ውስጥ “ኒው ዳታቤዝ” የሚለውን ይምረጡ። ዋና የማለፊያ ቃልን እንዲያስገቡ እና/ወይም ቁልፍ ፋይልን እንዲጠቀሙ የሚጠይቅ መገናኛ ብቅ ይላል። ምርጫዎን መሰረት በማድረግ ተገቢውን የማመልከቻ ሳጥን(ኖች) ይምረጡ። ያስተውሉ እያስገቡት ያለውን የማለፊያ ቃል ማየት ከፈለጉ (በነጠብጣብ ከመደበቅ ፈንታ) በቀኝ በኩል የ“አይን” ምልክት ያለበትን አዝራር ጠቅ ያድርጉ። በተጨማሪም ማንኛውንም ፋይል ለቁልፍ ፋይልነት ለምሳሌ የድመት ስዕልን መጠቀም ይችላሉ። ለቁልፍ ፋይልነት የመረጡት ፋይል መቼም እንደማይቀየር ማረጋገጥ አለብዎት። ምክኒያቱም ይዘቱ ከተቀየረ የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን ለመፍታት አይችልም። በተጨማሪም አንዳንዴ ፋይሉን በሌላ ፕሮግራም መክፈት የፋይሉን ይዘት ለመቀየር በቂ ሊሆን እንደሚችል ይወቁ። ኪፓስኤክስን ለመክፈት ብቻ ካልሆነ በስተቀር ፋይሉን አለመጠቀም አለ የሚባል ምርጥ ልምምድ ነው። (የቁልፍ ፋይሉን ቦታ ወይም ስም መቀየር የተሻለ ድህንነት ይሰጣል።)
በተሳካ ሁኔታ የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን ካስጀመሩ በኋላ ከፋይል ምናሌው ላይ “ሴቭ ዳታቤዝ” የሚለውን በመምረጥ ያስቀምጡት። (ያስተውሉ በኋላ ላይ የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታ ፋይሉን ወደፈለጉበት ቦታ ማንቀሳቀስ ይችላሉ። ይህም በኮምፒውተርዎ ዋና ዲስክ ላይ ወደተለየ ስፍራ ወይም ወደሌላ ኮምፒውተር ሊሆን ይችላል። ወደሌላ ኮምፒውተር ካንቀሳቀሱት ኪፓስኤክስን እና በፊት የተጠቀሙትን የማለፊያ ቃል/ቁልፍ ፋይል በመጠቀም የውሂብ ጎታውን መክፈት ይችላሉ።)
ኪፓስኤክስ የማለፊያ ቃሎችን በ“ግሩፕስ” እንዲያደራጁ ይፈቅዳል። እነኚህም ግሩፖች ወይም ቡድኖች ማህደሮች እንደ ማለት ናቸው። ከምናሌ አሞሌ ውስጥ “ግሩፕስ” የሚለው ምናሌ ውስጥ በመሄድ ወይም በኪፓስኤክስ መስኮት በግራ በኩል ካለው ንጥል መስኮት ግሩፕ የሚለው ላይ ቀኝ ጠቅ በማድረግ ቡድንን ወይም ንዑስ ቡድንን መፍጠር ወይም መሰረዝ ወይም ማረት ይችላሉ። የማለፊያ ቃሎችን በቡድን ማስቀመጥ ከአመቺ የማደራጃ መሣሪያነቱ ውጪ በኪፓስኤክስ ተግባራዊነት ላይ የሚያስከትለው ተጽዕኖ የለም።
አዲስ የማለፊያ ቃልን ለመፍጠር ወይም አስቀድመው የፈጠሩትን የማለፊያ ቃል ለማጠራቀም የማለፊያ ቃሉን ማጠራቀም የሚፈልጉበት ቡድን ላይ ቀኝ ጠቅ ያድርጉ እና “አድ ኒው ኢንትሪ” የሚለውን ይምረጡ (ወይም ደግሞ ከምናሌ አሞሌ ላይ “ኢንትሪስ &ጂቲ; አድ ኒው ኢንትሪ” የሚለውን መምረጥ ይችላሉ)። ለመሠረታዊ የማለፊያ ቃል አጠቃቀም የሚከተለውን ያድርጉ፦
ያጠራቀሙትን የማለፊያ ቃል መቀየር ወይም አርትዖት ማድረግ ቢያስፈልግዎት የማለፊያ ቃሉ ያለበት ቡድንን ይምረጡ እና በቀኝ በኩል ካለው ንጥል መስኮት አርዕስት ላይ ሁለቴ ጠቅ ያድርጉ። ከዛም “ኒው ኢንትሪ” መገናኛ እንደገና ብቅ ይላል።
በማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎ ያስቀመጡትን ግብዓት ጥቅም ላይ ለማዋል በግብዓቱ ላይ ቀኝ ጠቅ ያድርጉ እና “ኮፒ ዩዘርኔም ቱ ክሊፕቦርድ” ወይም “ኮፒ ፓስወርድ ቱ ክሊፕቦርድ” የሚለውን ይምረጡ እና የተጠቃሚ ስምዎን ወይም የማለፊያ ቃሎን ማስገባት ወደፈለጉበት መስኮት ወይም ድረገጽ ሄደው በተገቢው መስክ ላይ ይለጥፉት። (በግብዓቱ ላይ ቀኝ ጠቅ ከማድረግ በተጨማሪ የሚፈልጉት የግብዓት ተጠቃሚ ስም ወይም ማለፊያ ቃል ላይ ሁለቴ ጠቅ በማድረግ የተጠቃሚ ስሙን ወይም የማለፊያ ቃሉን በቀጥታ በቅንጥብ ሰሌዳው ላይ መቅዳት ይችላሉ።)
የቁልፍ ሰሌዳዎ ላይ ልዩ የሆነ የቁልፎች ስብስብን ሲጫኑ የተጠቃሚ ስምዎን እና የማለፊያ ቃልዎን በሌላ ፕሮግራሞች ውስጥ ማስገባቱ የኪይፓስኤክስ ከብዙ በጣም ጠቃሚ ገጽታዎች መካከል አንዱ ነው። ያስተውሉ ይህ ገጽታ በሊኒክስ የሚሰሩ ኮምፒውተሮች ብቻ ላይ የሚገኝ ቢሆንም እንደ ኪፓስ (ኪፓስኤክስ የተመሰረተው በእዚህ ላይ ነው) ያሉ ሌሎች የማለፊያ ቃል ካዝናዎች ይህንን ገጽታ በሌሎች ስርዓተ ክወናዎች (ኦፕሬቲንግ ሲስተሞች) ላይ በተመሳሳይ መንገድ ይሠራሉ።
 ከ“ኤክስትራስ” ምናሌ “ሴቲንግስ” የሚለውን ከመረጡ በኋላ “አድቫንስድ” የሚለውን በግራ በኩል ካለው ንጥል መስኮት ላይ ይምረጡ። “ግሎባል አውቶ ታይፕ ሾርትከት” የሚለው መስክ ውስጥ ጠቅ ያድርጉ እና ለመጠቀም የሚፈልጉትን የአቋራጭ ቁልፍ ስብስብ ይጫኑ። (ለምሳሌ Ctrl፣ Alt እና Shiftን ተጭነው ይቆዩ እና ቀጥለው “p”ን ይጫኑ። የሚፈልጉትን የቁልፍ ጥምረት መጠቀም ይችላሉ ነገር ግን ሌሎች መተግበሪያዎች ከሚጠቀሟቸው የማፍጠኛ ቁልፎች ጋር የማይጋጩ መኾኑን ማረጋገጥ አለብዎት። ስለዚህ እንደ Ctrl+X ወይም Alt+F4 ካሉ ጥምረቶች ለመራቅ ይሞክሩ።) ከተስማማዎት “ኦኬ” የሚለውን ጠቅ ያድርጉ።
 የማለፊያ ቃሉን ማስገባት የፈለጉበት መስኮት ክፍት እንደሆነ ያረጋግጡ። በመቀጠል ወደ ኪፓስኤክስ ይሂዱና ራስ ተይብን ማስቻል የሚፈልጉትን ግብዓት ያግኙ እና “ኒው ኢንትሪ” መገናኛውን ለመክፈት በግብዓቱ ርዕስ ላይ ሁለቴ ጠቅ ያድርጉ።
3. “ቱልስ” የሚለውን በታችኛው ግራ ክፍል ያለው አዝራር ላይ ጠቅ ያድርጉ እና “አውቶ-ታይፕ: ሴሌክት ታርጌት ዊንዶው” የሚለውን ይምረጡ። ብቅ በሚለው መገናኛ ላይ ተቆልቋይ ሳጥኑን ያስፉ እና የተጠቃሚ ስሙ እና የማለፊያ ቃሉ እንዲገባበት የሚፈልጉትን የመስኮት ርዕስ ይምረጡ። ኦኬ ላይ ጠቅ ያድርጉ እና በድጋሚ ኦኬ ላይ ጠቅ ያድርጉ።
 አሁን የተጠቃሚ ስምዎን እና የመለፊያ ቃልዎን ራስ ተይብ ለማድረግ ኪፓስኤክስ የተጠቃሚ ስምዎን/የማለፊያ ቃልዎን ራስ ተይብ እንዲያደርግልዎት የሚፈልጉበት መስኮት/ድረ ገጽ ጋር ይሂዱ። ጠቋሚው የተጠቃሚ ስሞን የሚያስገቡበት ቅጥረጹፍ ውስጥ መሆኑን ያረጋግጡ እና ከላይ ለሉላዊ የማፍጠኛ ቁልፍነት የመረጧቸውን የቁልፍ ስብስቦችን ይጫኑ። ኪፓስኤክስ ክፍት እስከሆነ ድረስ (ምንም እንኳ ያነሰ ወይም ትኩረት የሌለበት ቢሆንም) የተጠቃሚ ስምዎት እና የማለፊያ ቃልዎት በቀጥታ መግባት አለበት።
ያስተውሉ እንደ የድረ ገጹ/የመስኮቱ አወቃቀር ይህ ገጽታ መቶ በመቶ ወዲያውኑ በትክክል ላይሰራ ይችላል። (ለምሳሌ የተጠቃሚ ስሙን አስገብቶ ነገር ግን የማለፊያ ቃሉን ላያስገባ ይችላል።) ምንም እንኳ ይህ ገጽታ እንዲሠራ መላ መፈለግ እና ማበጀት ቢችሉም ለበለጠ መረጃ 
በውሂብ ጎታዎ ውስጥ ያስቀመጡትን ግብዓት ለመፈለግ የመፈለጊያ ሳጥን (በዋናው የኪፓስኤክስ መስኮት ሰሪ አሞሌ ውስጥ ያለ ቅጥረጽሑፍ) ውስጥ ስለሚፈልጉት ነገር ይተይቡ እና ከቁልፍ ሰሌዳው ላይ አስገቢ ቁልፍን (enter) ይጫኑ።
በተጨማሪም “ፋይል &ጂቲ; ሎክ ወርክስፔስ” የሚለውን በመምረጥ ኪፓስኤክስን “መዝጋት” ይችላሉ። ይህም ኪፓስኤክስን ክፍቱን መተው ያስችልዎታል። ነገር ግን የማለፊያ ቃል ውሂብ ጎታዎን በድጋሚ ከመጠቀምዎ በፊት ዋና የማለፊያ ቃልዎን (እና/ወይም ቁልፍ ፋይልዎን) ይጠይቅዎታል። ኪፓስኤክስን ለተወሰነ ጊዜ ካልተጠቀሙት በቀጥታ ራሱን እንዲዘጋ ማድረግ ይችላሉ። ይህም በሆነ አጋጣሚ ከኮምፒውተርዎ ከራቁ ሌላ ሰው የማለፊያ ቃልዎትን እንዳያገኝ ይከላከላል። ይህን ገጽታ ለማስቻል ከምናሌው “ኤክስትራስ &ጂቲ; ሴቲንግስ” የሚለውን ይምረጡ እና ሴኪዩሪቲ ኦፕሽንስ የሚለው ላይ ጠቅ ያድርጉ። ከዛም “ሎክ ዳታቤዝ አፍተር ኢንአክቲቪቲ ኦፍ {ነምበር} ሰከንድስ” የሚለውን ሳጥን ይምረጡ።
በኪፓስኤክስ ከተጠቃሚ ስም እና ከማለፊያ ቃል በተጨማሪ ሌሎች ነገሮችንም ማጠራቀም ይቻላሉ። ለምሳሌ የአካውንት ቁጥርዎን፣ የምርት መታወቂያ ቁጥር፣ መለያ ቁጥር ወይም የመሳሰሉትን ነገሮች የሚያጠራቅም ምዝገባን መፍጠር ይችላሉ። በ“ፓስወርድ” መስኩ ላይ የሚያስገቡት ውሂብ የማለፊያ ቃል ብቻ መሆን አለበት የሚል መስፈርት የለም። የፈለጉት ነገር ሊሆን ይችላል። በማለፊያ ቃል ፈንታ በ“ፓስወርድ” መስኩ ላይ ማስቀመጥ የፈለጉትን ነገር ያስገቡ (የተጠቃሚ ስም ከሌለው የ“ዩዘርኔም” መስኩን ባዶውን ይተውት) እና ኪፓስኤክስ ደህንነቱ በተጠበቀ እና አስተማማኝ በሆነ መንገድ ያስታውስዎታል።
</text>