<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>50</id>
<link>https://ssd.eff.org/am/playlist/%E1%89%A0%E1%88%B5%E1%88%9D%E1%88%AA%E1%89%B5-%E1%88%8B%E1%8B%AD-%E1%8B%AB%E1%88%89-%E1%8C%8B%E1%8B%9C%E1%8C%A0%E1%8A%9B-%E1%8A%90%E1%8B%8E%E1%89%B5</link>
<title>በስምሪት ላይ ያሉ ጋዜጠኛ ነዎት? | Surveillance Self-Defense</title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
ጋዜጠኞች አደገኛ በኾኑ ኹኔታዎች ውስጥ መስራት ይጠበቅባቸዋል። ይሁንና መረጃዎቻቸውን እና የመስመር ላይ ግንኙነቶቻቸውን እንዲሁም ለአደጋ ከሚያጋልጥ ጀብደኝነት ራሳቸውን መጠበቅ ይኖርባቸዋል። ይህ የዲጂታል ሰነዶች ዝርዝር ከአደገኛ ኹኔታዎች ራስን ስለመከላከል፣ ደህንነትን ስለመጠበቅ እንዲሁም የመስመር ላይ እገዳን እንዴት ማለፍ እንደሚቻል ያስተምራል።
የመስመር ላይ ደህንነትን ለመጠበቅ የሚያስችል ብቸኛ እና አንድ አማራጭ የለም። የዲጂታል ደህንነት የትኛውን መሣሪያ ይጠቀማሉ ከሚለው ይልቅ ሊያጋጥመኝ የሚችሉት ስጋቶች ምን እንደኾኑ መረዳት እና እነዚህ ስጋቶችን ለመከላከል ልወስዳቸው የምችላቸው እርምጃዎችስ ምንድን ናቸው የሚል መኾን ይኖርበታል። ደህንነትዎን በደንብ ለማረጋገጥ የትኛውን መረጃዎን መጠበቅ እንዳለብዎት እና ከማን ይህን መረጃ መከላከል እንዳለብዎት ማወቅ አስፈላጊ ነው። የዲጂታል ደህንነት ስጋቶች ከቦታ ቦታ፣ ከሥራ ባልደረባዎት እና ከሚሠሩት ሞያ ዓይነት አንጻር ሊለያይ ይችላል። በመኾኑም የመፍትሄ እርምጃዎች ከመውሰድዎ በፊት ለእርስዎ ተመጣጣኝ የኾነ ስጋትዎን የመገምገሚያ ሞዴል ያስፈልግዎታል።
ስለመጀመሪያው ጥያቄ በምንነጋገርበት ወቅት በአብዛኛው ጊዜ የምናስበው ስላካበትናቸው እሴቶች ወይም ከጥቃት ልንከላከላቸው ስለሚገቡን የዲጅታል ይዞታዎቻችን ነው። የዲጅታል ይዞታ ወይም እሴት የምንለው ዋጋ የምንሰጠውን እና ከአደጋ ልንከላከለው የምንፈልገውን ንብረታችንን ነው። ስለ ዲጂታል ደህንነት በምንነጋገርበት ወቅት እሴት ወይም ንብረት የምለው ነገር መረጃን እንደኾነ መታወቅ ይኖርበታል። ለምሳሌ የኢሜል ምልልስዎ፣ የአድራሻ ዝርዝርዎ፣ የፈጣን መልዕክት ልውውጥዎ እና የተለያዩ ሰነድዎ በሙሉ ንብረትዎት ናቸው። በተጨማሪም ኮምፒውተርዎ፣ ስልክዎ እና የመሳሰሉትም ንብረትዎት ናቸው።
 እንደ እሴት ወይም ንብረት በሚቆጥሩት መረጃዎ ላይ ሊከሰት የሚችል አደጋ ነው። አጥቂዎ በመረጃዎ ላይ ጉዳት ወይም አደጋ ሊያደርስ የሚችልባቸው በርካታ መንገዶች አሉ። ለምሳሌ ግንኙነትዎ በኔትወርክ በሚተላለፍበት ወቅት አጥቂዎ የግንኙነትዎን ይዘት ሊያዳምጥ ወይም ሊያነብ፤ ወይም የግል ውሂብዎን ሊሰረዝ ወይም ሊያበላሽ ይችላል። በተጨማሪም የራስዎን ሰነድ ጥቅም ላይ ማዋል እንዳይችሉ ሊያደርግ ይችላል።
አጥቂዎች የሚያደርሱት ጥቃት የተለያየ እንደኾነ ሁሉ ጥቃት ለመሰንዘር የሚነሱበት አላማም እንዲሁ የተለያየ ነው። ለምሳሌ ፖሊስ ወይም የተለያዩ የሕግ አስፈጻሚ አካላት የፈጸሙትን የሰብዓዊ መብት ጥሰት የሚያሳይ ቪዲዮ ቢኖርዎት መንግስት የእዚህን ቪዲዮ ስርጭት ለመቀነስ በማሰብ ቪዲዮውን ለማጥፋት ወይም ተደራሽነቱን ለመቀነስ ሊሞክር ይችላል። በሌላ በኩል ደግሞ ፖለቲካዊ ባላንጣዎች እንዲህ ዓይነቱን ድብቅ መረጃ ያለ እርስዎ ዕውቀት በእጃቸው ማስገባት እና ማተም ይፈልጋሉ።
በተጨማሪም የአጥቂዎን ጥቃት የመሰንዘር አቅም እና ችሎታን ከግንዛቤ ውስጥ ማስገባት አስረላጊ ነው። ለምሳሌ እንደ ኢትዮ ቴሌኮም ያሉ የተንቀሳቃሽ ስልክ አገልግሎት ሰጪዎች የስልክዎ መዝገብዎችን ሙሉ በሙሉ ማየት ስለሚችሉ ይህንን ውሂብ እርስዎን ለመጉዳት ሊጠቀሙበት ይችላሉ። ክፍት የኾኑ የWi-Fi ኔትወርኮችን በሚጠቀሙበት ወቅት መዝባሪዎች ያልተመሰጠሩ ግንኙነትዎትን ሊያገኙ ይችላሉ። መንግታትም ይህን ማድረግ የሚያስችል የተሻለ አቅም ሊኖራቸው ይችላል።
በመጨረሻም ከግምት ውስጥ ሊያስገቡት የሚገባው ጉዳይ ሪስክ ወይም አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ነው። አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም ሪስክ ማለት በአንድ እሴት ወይም ንብረት ላይ ሊደርሱ የሚችሉት ስጋቶች ምን ያህል የመፈጸም አዝማሚያ አላቸው ማለት ነው። ይህም ከአቅም ጋር ጎን ለጎን አብሮ የሚሄድ ነው። ምንም እንኳን የተንቀሳቃሽ ስልክ አገልግሎት ሰጪዎች የእርስዎን ውሂብ ሙሉ በሙሉ የማግኘት አቅም ቢኖራቸውም የእርስዎን መልካም ስም ለማጉደፍ ኾን ብለው የግል ውሂብዎን በአደባባይ ላይ የመለጠፍ አዝማሚያቸው አናሳ ነው። ነገር ግን ይህ በኢትዮጵያ ኹኔታ ላይሰራ ይችላል።
በስጋት እና በአደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ መካከል ያለውን ልዩነት ማወቅ ተገቢ ነው። ስጋት ሊከሰት የሚችለው ጉዳት ሲኾን አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም ሪስክ የሚባለው ደግሞ ይህ ስጋት ሊከሰት የሚችልበት አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ነው። ለምሳሌ መኖርያ ቤትዎ ሊደረመስ ይችላል የሚል ስጋት ሊኖርዎ ይህ ስጋት ግን በአፋር ሊከሰት የሚችልበት አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ከአዲስ አበባ በጣም ከፍ ያለ ነው።
አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ትንተናን ማካሄድ ግለሰባዊ እና በግለሰቡ አመለካከት የተቃኘ ሂደት ነው። ሁሉም ሰው ተመሳሳይ ስጋትን የሚያይበት እና ቅድሚያ የሚሰጥበት መንገድ ተመሳሳይ አይደለም። በርካታ ሰዎች የተወሰኑ ስጋቶች የመከሰት አዝማሚያቸው ምንም ይሁን ምን ለመጋፈጥ ፈቃደኛ አይደሉም። ምክኒያቱም የስጋቱ መኖር ብቻ ከሚያስፈልጋቸው ዋጋ ጋር ሲወዳደር ሚዛን አይደፋም ብለው ስለሚያምኑ ነው። በሌላ አጋጣሚ ደግሞ ግለሰቦች የአደጋው የመከሰት እድሉ ከፍተኛ ቢኾንም እንኳን ስጋቱን እንደ ችግር አያዩትም።
ለምሳሌ በወታደራዊ ስርዓት አውድ አንድ ንብረት ወይም እሴት በጠላት እጅ ከሚወድቅ እሴቱን መደምሰስ ወይም ማጥፋት የተሻለ አማራጭ ሊኾን ይችላል። ከዚህ በተቃራኒው በብዙ ሲቪላዊያን አውድ ደግሞ አንዳንድ እንደ ኢሜል ያሉ አገልግሎቶች ሚስጥራዊ ባይኾኑም እንኳ መኖራቸው በጣም አስፈላጊ ነው።
 ለመግዛት ወጪ ማውጣት ተገቢ ነው ብለው ላያስቡ ይችላሉ። በሌላ በኩል ደግሞ ሰርጎ ገቦች ቤትዎ የመግባት እድላቸው ከፍ ያለ ከኾነ በገበያ ላይ አሉ የሚባሉትን ቁልፎች መግዛት እና ምን አልባትም አሉ የሚባሉ የደህንነት ስርዓቶችን መዘርጋት ይፈልጉ ይኾናል።
የቴሌኮሚኒኬሽን ኔትወርኮች እና ኢንተርኔት ከሌሎች ሰዎች ጋር የምናደርገውን ግንኙነት ከምንጊዜውም በተሻለ እጅግ ፈጣን እንዲኾን ቢያደርጉም በዛው ልክ የእርስ በእርስ ግንኙነታችን በጣም በተስፋፋ ኹኔታ በሦስተኛ ወገን እንዲሰለል፣ እንዲቀዳ እና እንዲሰማ እድልን ከፍተዋል። ግላዊነትዎን ለመጠበቅ ተጨማሪ እርምጃዎችን ካልወሰዱ እያንዳንዱ የስልክ ጥሪ፣ አጭር የጽሑፍ መልዕክቾች፣ ኢሜል ምልልሶች፣ ፈጣን የመልዕክት አገልግሎቶች፣ IPን ተጠቅሞ ሚደረጉ የድምጽ (
አብዛኛውን ጊዜ ከሌሎች ሰዎች ጋር ደህንነቱ የተጠበቀ ግንኙነት የማድረጊያው መንገድ የመገናኛ አውታሮችን፣ ኮምፒውተሮችን ወይም ሰልኮችን ሳይጠቀሙ በአካል መገናኘት ነው። በአካል መገናኘት ሁልጊዜም የማይቻል ነገር ስለሆነ በኔትዎርክ አማካኝነት ግንኙነት በሚፈጽሙበት ወቅት የግንኙነትዎን ይዘት መደበቅ የሚፈልጉ ከኾነ በአካል ከመገናኘት ቀጥሎ ያለው ጥሩ አማራጭ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራን መጠቀም ነው።
ሁለት ግለሰቦች ደህንነቱ በተጠበቀ መንገድ ኢንተርኔትን ተጠቅመው መገናኘት ሲፈልጉ (ለምሳሌ አበበ እና ጫልቱ) እያንዳንዳቸው የመልዕክት መሰወሪያ ቁልፎችን ማመንጨት አለባቸው። አበበ ለጫልቱ መልዕክትን ከመላኩ በፊት ጫልቱ ብቻ መልዕክቱን 
 መልዕክቱን ያመሰጥረዋል። የተመሰጠረውን መልዕክትም በኢንተርኔት ይልከዋል። ማንኛውም ግለሰብ የአበበ እና የጫልቱን ግንኙነት ቢሰልል እና አበበ መልዕክቱን ለመላክ የተጠቀመውን አገልግሎት (ለምሳሌ የአበበን የኢሜል መለያ) መጠቀም ቢችል እንኳን ሰላዩ የሚያየው የተደበቀውን መልዕክት እንጂ የመልዕክቱን ይዘት አይደለም። ጫልቱ መልዕክቱን በምትቀበልበት ወቅት የራሷን ቁልፍ በመጠቀም ይዘቱን ወደ ሚነበብ መልዕክት መፍታት አለባት።
ከዚህ በተጨማሪ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ ከፍ ያለ ጥረትን የሚፈልግ ቢኾንም ሁለቱም ተጠቃሚዎች እየተገለገሉት ያለውን የመሣሪያ ስርዓት ማመን ሳያስፈልጋቸው የግንኙነታቸውን ደህንነት የሚያጣሩበት ብቸኛው መንገድ ነው። እንደ ስካይፕ ያሉ አንዳንድ አገልግሎቶች ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ አገልግሎት እንደሚሰጡ 
 በተደጋጋሚ እንደታየው ግንኙነታቸው ድብቅ አይደለም። ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ ደህንነቱ የተጠበቀ እንዲኾን ተጠቃሚዎቹ የሚልኩትን መልዕክት የሚያመሰጥሩበት የመሰወሪያ ቁልፍ መልዕክቱን የሚላክለት ሰው መኾኑን ማረጋገጥ አለባቸው። የግንኙነት ሶፍትዌሩ ይህን አገልግሎት መስጠት የሚያስችል አቅም ከሌለው ወይም በውስጡ ያልተካተተ ካልኾነ የሚጠቀመው ማንኛውም 
የቤት ወይም የተንቀሳቃሽ ስልክ ተጠቅመው ለወዳጅዎ ሲደውሉ የሚያደርጉት ጥሪ ከዳር እስከ ዳር የተመሰጠረ አይደለም። በተንቀሳቃሽ ስልክ የሚጠቀሙ ከኾነ ምናልባት ከስልክ ቀፎዎ እስከ ስልኩ ማማ ድረስ ያለው የስልክ ጥሪዎ ክፍል ሊመሰጥር ይችላል። ነገር ግን መልዕክትዎ ከስልክ ማማ ባሻገር ባለው የስልክ ኔትወርክ በሚተላለፍበት ወቅት የስልክ አገልግሎቱን በሚሰጠው ኩባንያ የመሰለል ዕድሉ ከፍ ያለ ነው። ስለዚህም በስልክ አገልግሎት ሰጪው ላይ ስልጣን ያለው ማንኛውም መንግሥት ወይም ድርጅት ይህንን መረጃ ማግኘት ይችላል ማለት ነው። በመኾኑም የድምጽ ግንኙነት በሚያደርጉበት ጊዜ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ እንዳልዎት ለማረጋገጥ ቀላሉ መንገድ IPን ተጠቅመው የድምጽ ግንኙነትን (VoIP) ማድረግ የሚያስችሉ ሶፍትዌሮችን መጠቀም ነው።
መደበኛ አጭር የጽሑፍ መልዕክት (SMS) የዳር እስከ ዳር ምስጠራ አገልግሎት የለውም። የተመሰጠረ መልዕክትን ከስልክዎ ላይ መላክ ከፈለጉ በአጭር የጽሑፍ መልዕክት ፈንታ የተመሰጠረ ፈጣን የጽሑፍ መልዕክት አገልግሎት ሶፍትዌር መጠቀምን ከግምት ውስጥ ያስገቡ።
አብዛኞቹ የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎች እንደ ፋየርፎክስ ወይም ክሮም ያሉ የድረ ገጽ ማሰሻዎችን ተጠቅመው ኢሜልዎን እንዲያነቡ ያስችልዎታል። ከእነዚህ አገልግሎት ሰጪዎች ብዙዎቹ የHTTPS ወይም ትራንስፖርት ለየር ኢንክሪፕሽን ድጋፍን ይሰጣሉ። ኢሜልዎን በሚጠቀሙበት ሰዓት በድር ማሰሻው የላይኛው ክፍል ላይ ያለው URL በHTTP ፋንታ 
የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎ የHTTPS ድጋፍ ያለው ኾኖ ይህንን አገልግሎት በነባሪ የማይሰጡ ከኾነ ግን በኢሜልዎ የድር ማሰሻው URL ላይ HTTP የሚለውን HTTPS በሚል ይቀይሩት እና ገጹን ያድሱት። የHTTPS አገልግሎትን በሚሰጡ ሁሉም ገጾች ላይ HTTPSን ሁልጊዜ እንደሚጠቀሙ ማረጋገጥ ከፈለጉ 
የትራንስፖርት ለየር ምስጠራ የሚሠራው ምንድን ነው ለምንስ ያስፈልግዎታል? በእንግሊዝኛው ምህጻረ ቃል HTTPS አልፎ አልፎም SSL ወይም TLS በመባል የሚታወቀው የመስመር ላይ ግንኙነትዎ እርስዎ የሚጠቀሙትን ኔትወርክ በሚጠቀሙ ሌሎች ሰዎች እንዳይነበብ የሚያመሰጥር ስርዓት ነው። ይህም በኤርፖርት ውስጥ የሚገኝን ተመሳሳይ Wi-Fiን የሚጠቀሙ ሰዎች፣ በትምህርት ቤትዎ ወይም በመስሪያ ቤትዎ ያሉ ሰዎች፣ የኢንተርኔት አግልግሎት ሰጪ አስተዳዳሪዎች፣ ሸረኛ መዝባሪዎች፣ መንግሥታት፣ ወይም ሕግ አስፈጻሚ አካላትን ሊጨምር ይችላል። በHTTPS ፋንታ HTTPን በሚጠቀሙበት ወቅት በድር መዳሰሻዎ የሚያደጓቸው የትኞቹም ዓይነት ግንኙነቶች ማለትም የጎበኟቸው ገጾች እና የኢሜል ይዘቶች፣ የጦማር ፖስቶች፣ እና መልዕክቶች በአጥቂዎች ለመጠለፍ እና ለመነበብ የተጋለጡ ናቸው።
HTTPS የድር ዳሰሳ በሚያካሂዱበት ወቅት ለሁሉም ሰው እንዲጠቀመው የምንመክረው በጣም መሠረታዊው የምስጠራ ደረጃ ነው። በመኾኑም ልክ መኪና ሲነዱ መታጠቂያ ቀበቶዎን እንደሚያስሩ ሁሉ ማንኛውም የኢንተርኔት ተጠቃሚ ሊጠቀመው የተገባ ነው።
ኾኖም HTTPS የሚከተሉትን ግልጋሎቶች አይሰጥም። በHTTPS የኢሜል ልውውጥ ወቅት የኢሜል አገልግሎት የሚሰጠው ድርጅት የኢሜሎትን ይዘት ሊያነብ ይችላል። መንግስት ወይም የሕግ አስፈጻሚ አካላት ኢሜሎትን ያለ ፈቃዶ ሊያነቡ ይችላሉ። በአሜሪካን ሀገር አብዛኞቹ የኢሜል አገልግሎት ሰጪ ድርጅቶች ደምበኞቻቸውን በተመለከተ መንግስት ጥያቄ ቢያቀርብላቸው ጥያቄው እንደቀረበላቸው ለተጠቃሚዎቻቸው እንደሚያሳውቁ የሚገልጽ ፖሊሲ አላቸው። ነገር ግን እነዚህ ፖሊሲዎች በድርጅቶቹ መልካም ፈቃድ ላይ የተመሰረቱ ናቸው። አንዳንድ የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎች ለምሳሌ ጎግል፣ ያሁ፣ ማይክሮሶፍት እና ሌሎችም በየአመቱ መንግሥት የሚጠይቃቸውን የተጠቃሚዎችን ዳታ ዝርዝር፣ የትኞቹ አገር ጥያቄውን እንዳቀረቡ እና ለምን ያህሉ ጥያቄ ድርጅቱ መልስ እንደሰጠ የግልጽነት ሪፖርቶች ያወጣሉ።
የደህንነት ሞዴልዎ የመንግስት አካላትን ወይም የሕግ አስፈጻሚ አካላትን የሚጨምር ከኾነ፣ ወይም የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎ የኢሜል ግንኙነትዎ ይዘትን ለሶስተኛ ወገን አሳልፈው መስጠት እንደማይችሉ ማረጋገጥ የሚፈልጉበት ምክንያት ቢኖርዎት የኢሜል ግንኙነት በሚያደርጉበት ወቅት ከዳር እስከ ዳር ማመስጠሪያን መጠቀምን ከግምት ውስጥ ማስገባት አለብዎት።
) የሚባለው ዋናው የኢሜል የዳር እስከ ዳር ማመስጠሪያ ዘዴ ነው። በትክክል ጥቅም ላይ ከዋለ የሚያደርጉትን ማንኛውም የመስመር ላይ ግንኙነት በከፍተኛ ኹኔታ የተጠበቀ ያደርጋል። ለኢሜልዎ የPGP ምስጠራ እንዴት እንደሚጭኑ እና እንደሚጠቀሙ ለበለጠ ማብራሪያ የሚከተሉትን ይመልከቱ፦
ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ የመስመር ላይ ግንኙነት ይዘትን ብቻ መደበቅ ይችላል። ነገር ግን ግንኙነት መፈጠሩን ወይም ግንኙነቱ ከማን ጋር እንደተደረገ መደበቅ አይችልም። ይህ ማለት የግንኙነቱን የመረጃ መረጃን ወይም ሜታ ዳታን አይከላከልም ማለት ነው። የመረጃ መረጃ ማለት ከግንኙነቱ ይዘቱ ውጪ ያሉ እንደ የኢሜል ርዕሰ ጉዳይ፣ ወይም ከማን ጋር ግንኙነት እያደረጉ እንዳሉ እና ግንኙነቱን መቼ እንደደረጉ የመሳሰሉትን ያጠቃልላል።
 በ2002 ዓ.ም. ማልቴ ስፒትስ የተባለው የግሪን ፓርቲ ፖለቲከኛ ከስድስት ወር በላይ የኾነ የስልክ ውሂቡን እንዲሰጡት ለማስገደድ የDeutsche ቴሌኮምን ከሶ ውሂቡ በጀርመን ጋዜጣ ላይ እንዲገኝ አድርጓል። የዚህ ውጤትም የሚከተሉት 
በኮምፒውተርዎ ወይም በስልክዎ የያዙት የመረጃ ብዛት እና የአጥቂዎች ውሂብን በቀላሉ የመውሰድ አቅም ውሂብን ወይም መረጃን ደህንነቱ በተጠበቀ ቦታ ማስቀመጥን ውስብስብ እና ፈታኝ ከሚያደርጉት ምክንያቶች ዋነኞቹ ናቸው። ብዙዎቻችን የስልክ አድራሻዎችን፣ ግንኙነቶቻችን፣ እንዲሁም በርካታ ሰነዶችን እና የተለያዩ መረጃዎችን በላፕቶፖቻችን ወይም በተንቀሳቃሽ ስልኮቻችን ይዘን እንቀሳቀሳለን። እንግዲህ እነኚህን ውድና በከፍተኛ ሚስጥር ሊጠበቁ የሚገባቸው የፋይናንስ መረጃዎቻችን ፣ ፎቶዎቻችን፣ ቪዲዮዎቻችን እና ሌሎች ወሳኝ ሰነዶቻችን ሊሰረቁ ወይም በደቂቃ ውስጥ ሊጠፉ ይችላሉ።
በኢትዮጵያ የቴሌ ኮሚኒኬሽን አገልግሎት የሚሰጠው አንድ ኩባንያ ከመኾኑ የተነሳ መረጃዎ በመንግሥት ወይም በመንግስት ሥር ተቀጥረው በሚሰሩ ግለሰብዎች እጅ ውስጥ በቀላሉ ሊወድቅ ይችላል። ከዚህም በላይ በፍተሻ ቦታዎች፣ በመንገድ ላይ ሳሉ በቀማኛ በመቀማት እንዲሁም ቤትዎን ሰብሮ በመግባት ውሂቦ ከእርስዎ ሊወሰድ ይችላል።
የማመስጠሪያ ሶፍትዌሮችን በመጠቀም የመስመር ላይ ግንኙነትዎን ሚስጥራዊ ማድረግ እንደሚቻል ሁሉ ኮምፒውተርዎን እና ስልክዎን በመስረቅ መዝባሪዎች የሚያገኙትን ውሂብ ይዘቱን በቀላሉ ማየት እንዳይችሉ ማድረግ ይቻላል። ኮምፒውተሮችን እና የተንቀሳቃሽ ስልኮችን በማለፊያ ቃል፣ የዲጂታ ፊርማዎችን ወይም የግል ኮዶችን በመጠቀም መዝጋት ይቻላል። ነገር ግን እነኚህ ቁልፎች ኮምፒውርዎ ወይም ስልክዎ ቢሰረቅ በውስጡ ያለው ውሂብን ከጥቃት ለመከላከል አይረዱም። ምክንያቱም ቁልፎቹን ማለፍ እና በመሳሪያው ውስጥ በቀላሉ ሊነበብ በሚችል ኹኔታ የተቀመጠውን ውሂብ ማግኘት ከባድ ስላልኾነ ነው። በእዚህ ጊዜ አጥቂዎ የማለፊያ ቃልዎን ማወቅ ሳይጠበቅበት ውሂቡ የተቀመጠበትን የውሂብ ማከማቻ መክፈት እና ውሂቡን መቅዳት ነው።
የማመስጠሪያ ሶፍትዌርን ከተጠቀሙ ግን አጥቂዎ ኮምፒውተርዎን ወይም ስልክዎን ብቻ ሳይኾን ሚስጥራዊ የኾነውን ውሂብዎን ለምፍታት የሚያስችለውን የማለፊያ ቃልዎን ጭምር ማግኘት ይኖርበታል። በመኾኑም ውሂብዎን በቀላሉ የሚያገኝበት አጭር መንገድ የለም።
ስለዚህ ዋናው እና ቀላሉ ነገር ዳታዎን ልክ እንደ መስመር ላይ ግንኙነትዎ ማመስጠር ነው። ጥቂት ማኅደሮችን ብቻ ሳይኾን እንዳለ ሰነዶቻችንን በምስጢር ኮድ መዝጋታችንን ማረጋገጥ አለብን። አብዛኞቹ የተንቀሳቃሽ ስልኮች (ስማርት ፎኖች) እና ኮምፒውተሮች ዲስኮቻችንን መሉ በሙሉ መዝጋት የሚያስችል አማራጭ አላቸው። አንድሮይድ በሚባለው የስማርት ፎን 
 ውስጥ “ሴኪሩቲ” በሚለው መዋቅር ውስጥ፣ እንደ አይፎን እና አይፓድ ባሉት የአፕል መሳሪያዎች ውስጥ ደግሞ “ዳታ ፕሮቴክሽን” በሚባለው መዋቅር ውስጥ በመግባት እና የማለፊያ ኮድ በማስገባት እንዲሰራ ማድረግ ይቻላል። በዊንዶውስ ፕሮ ለሚሰሩ ኮምፒውተሮች “ቢት ሎከር” በመባል ይታወቃል።  ንብረትዎ የዊንዶውስ መደበኛ ስሪት ከኾነ ደግሞ ዲስክክሪፕተር የተሰኘውን ነጻ ፕሮግራም መጠቀም ይችላሉ ("
" የሚለውን መመሪያችንን ይመልከቱ)። በማክ ኮምፒውተሮች ላይ ደግሞ “ፋይልቮልት” ይባላል። ሊኒክስ በሚባለው የአገልግሎት ስርጭት ውስጥ ደግሞ በመጀመሪያ አገልግሎቱን መጠቀም ሲጀምሩ የሚሰጣችሁ ምርጫ ላይ በመግባት ዲስካችሁን ሙሉ በሙሉ ማመስጠር ትችላላችሁ።
መሣሪያዎ ምንም ይበለው ምን የዳታዎ ምስጢራዊነት የሚለካው በማለፊያ ቃልዎ ጥንካሬ ልክ ነው። መሣሪያዎ በአጥቂዎ ቁጥጥር ስር ቢገባ አጥቂዎ የተለያዩ ዘዴዎችን በመጠቀም የማለፊያ ቃልዎን ሊያገኝ ይችላል። ፎርኒሲክ የሚባለው ሶፍትዌር በአንድ ሰከንድ ውስጥ ከሚሊዮን የሚልቁ የይለፍ ቃሎችን መሞከር ይችላል። ይህ ማለት በአራት አሃዞች የግል ኮድ የተዘጋ ዳታ ሚስጥራነቱ ረዘም ላለ ጊዜ አይጠበቅም። እንዲሁም በረዥም የማለፊያ ቃል የተዘጋ ዳታ አጥቂዎን ትንሽ ቢያዘገየው ነው እንጂ መከፈቱ አይቀርም። በዚህ ኹኔታ የማለፊያ ቃልዎ በጣም ጠንካራ ነው ሚባለው ከአስራ አምስት በላይ የኾኑ ምልክቶች የያዘ እንደኾነ ነው።
አብዛኞቻችን ለስልክ እና ለተንቀሳቃሽ መሳሪያዎቻችን እንደዚህ በጣም ዘለግ ያሉ የማለፊያ ቃሎችን ማስገባት እና ማስታወስ ይስቸግረናል። በመኾኑም ምንም እንኳ ሚስጥራዊነትን መጠቀም በአጋጣሚ ከሚከሰት የውሂብ ሊከላከልልን ቢችልም እጅግ በጣም ከባድ የኾኑ ሚስጥሮችን አጥቂዎቻችን ሊያገኙት በማይችሉበት ሥፍራ ወይም ደህንነቱ በደንብ በተረጋገጠ ማሽን ውስጥ በማስቀመጥ እራሳችንን መከላከል ይኖርብናል።
ደህንነቱ የተረጋገጠ የሥራ ኮምፒውተር ወይም ስልክ መፍጠር ከባድ ሊኾን ይችላል። ይህ ማለት የማለፊያ ቃል ወይም ሃረግዎትን ቶሎ ቶሎ የመቀየር ባህልን ማዳበር ከዚህም ባሻገር በዋና ኮምፒውተርዎ ወይም መሣሪያዎ የሚገኙ ሶፍትዌሮችን በየጊዜው መቀየር ይኖርብዎታል። ይህንን ማድረግ ካልቻሉ ሚስጥራዊ የኾኑ መረጃዎችን ሳያውቁ ለአጥቂዎ አሳልፈው እንዳልሰጡና ለአደጋ የሚዳርግዎ ምንም ዓይነት ተግባር እንዳልፈጸሙ በተደጋጋሚ መመርመር ይጠበቅብዎታል። አልፎ አልፎም ችግሩ ምን እንደኾነ ቢያውቁም እንኳ መከላከል የማይችሉበት ጊዜ ሊያጋጥም ይችላል። አንዳንድ ሰዎች የተጋረጠብዎትን አደጋ ቢግልጹላቸውም ደህንነቱ ያልተጠበቀ የዲጂታል ልምምድ ተግባርን እንዲቀጥሉ ይፈልጉ ይኾናል። ለምሳሌ ምንም እንኳን አጥቂዎ የሥራ ባልደረባዎን መስሎ እርስዎን ኾን ብሎ ለማጥቃት የተዘጋጀ ሸረኛ ሶፍትዌርን በኢሜል እንደ አባሪ አድርጎ ሊልክልዎት እንደሚችሉ ቢያውቁም የሥራ ባልደረባዎ ግን ይህንን ኢሜል እንዲከፍቱ ግፊት ያደርግብዎ ይኾናል። ወይም ዋናው ኮምፒውተርዎ በሌሎች ሰዎች ቁጥጥር ስር እንደዋለ አስበው 
ጠቃሚ የኾኑ የመስመር ላይ ግንኙነትዎን እና ዳታዎን ደህንነቱ በተጠበቀ ኮምፒውተር ብቻ ላይ ማስቀመጥን እንደ እቅድ ከግምት ውስጥ ሊያስገቡት ይገባል። ይህንንም ኮምፒውተር አልፎ አልፎ መጠቀም እና በሚጠቀሙበት ወቅት እያንዳንዱን ድርጊትዎን በጥንቃቄ ማድረግ ይኖርብዎታል። በኢሜልዎ የተላከ አባሪ መልዕክትን መክፈት ወይም ደህንነቱ ያልተረጋገጠ ሶፍትዌር መጠቀም ቢያስፈልግዎ ይህን ተግባር በሌላ ኮምፒውተር ያከናውኑ።
ሌላው እንደ ቴልስ ያሉ ግላዊነትን እና ደህንነትን ያረጋገጡ ስርዓተ ክወናዎችን ወይም ሶፍትዌሮችን መጫን ይችላሉ። ሁልጊዜም በምንጠቀመው የሥራ ኮምፒውተራችን ላይ በነጻ የሚገኙ ስርዓተ ክወናዎችን መጠቀም ላንችል (ወይም ላንፈልግ) እንችል ይኾናል። ነገር ግን ሚስጥራዊ የኾነ ኢሚልን ወይም ፈጣን የጽሁፍ መልዕክትን መጻፍ፣ ማስቀመጥ ወይም ማረት ቢያስፈልገን ቴልስ ይህን በማከናወን ማሽናችንን ደህንነቱ ከፍተኛ ወደኾነ መዋቅር ይቀይረዋ።
ደህንነቱ የተጠበቀ ኮምፒውተር እንደሚያስቡት ውድ የኾነ አማራጭ አይደለም። አንዳንድ ጊዜ የሚጠቀሙት እና በርካታ ያልኾኑ ሶፍትዌሮች ብቻ የተጫነበት ኮምፒውተር ፈጣን እና አዲስ መኾን የለበትም። ከዘመናዊ ላፕቶፕ ወይም ስልክ እጅግ በጣም ርካሽ በኾነ ዋጋ ደህና ደረጃ ላይ የሚገኙ አሮጌ ኮምፒውተሮችን መግዛት ይቻላሉ። እንደ ቴልስ ያሉ ደህንነታቸው የተጠበቀ ሶፍትዌሮች ከአዲስ ሞዴል ኮምፒውተር በተሻለ ኹኔታ በአሮጌ ኮምፒውተሮች ላይ የመሥራት አቅም አላቸው።
ደህንነቱ የተረጋገጠ ማሽን የመጀመሪያ ቅጂ ሚስጥራዊ መረጃን ለማስቀመጥ አገልግሎት ሊውል ይችላል። በእዚህ መንገድ ደህንነቱ የተረጋገጠ ማሽን የእርስዎን የግል መረጃ ከጥቃት የሚከላከል ቢኾንም ከእዚህ ጋር ተያይዘው ሊከሰቱ የሚችሉ አንዳንድ ችግሮችን ማሰብ ግን ተገቢ ነው። የተለያዩ ውድ የኾኑ እና ሊተኩ የማይችሉ ውሂብዎን በእዚህ አንድ ኮምፒውተር ብቻ በማስቀመጥ ይህንን ማሽን የበለጠ ለአደጋ እንዲጋለጥ በማድረግ የከፋ አደጋ ሊያስከትል ይችላል። ስለዚህ ይህን ኮምፒውተር በደንብ መደበቅ፣ ስለ አስቀመጡበት ቦታ ከማንም ጋር አለመወያየት እና ኮምፒውተሩ ቢሰረቅ እንኳን በውስጡ ያለው ውሂብ እንዳይነበብ ጠንካራ በኾነ የማለፊያ ቃል ዲስኩን ማመስጠር ይኖርብዎታል።
ምንም ያህል ደህንነቱ የተረጋገጠ ቢኾንም እንኳ አጥቂዎ የእርስዎን ውሂብ ማጥፋት የሚያስገኝለት ጥቅም ካለ ውሂብዎን በአንድ ቦታ ብቻ ማስቀመጥ የለብዎትም። ተጨማሪ የውሂቦን ቅጂ ሚስጥራዊ በማድረግ የተለየ ቦታ ያስቀምጡ።
 ወይም ከመስመር ላይ ስለላ በከፍተኛ ደረጃ ጥበቃ ማድረግ ይችላሉ። ደህንነቱ የተጠበቀ ኮምፒውተርዎን ከአካባቢ አውታረ መረብ (በይነ መረብ) ወይም WiFi ጋር በጭራሽ አለመገናኘቱን እና የመረጃዎትን ቅጂ በዚህ ኮምፒውተር ላይ ሲያስቀምጡ የኮምፒውተሩን ፊዚካል ሚዲያ ማለትም DVD ወይም ፍላሽ ዲስክ በመጠቀም መኾኑን ማረጋገጥ አለብዎት። በአውታረ መረብ ደህንነት (በመረጃ ደህንነት) ቋንቋ ይህ በኮምፒውተርዎ እና በተቀረው ዓለም ያለው ክፍተት “
” ወይም በእንግሊዝኛው “ኤር ጋፕ” በመባል ይታወቃል። ምንም እንኳን ብዙ ሰዎች እዚህ ደረጃ የሚደርስ የዳታ ደህንነት ጥበቃ ባያደርጉም፤ አንዳንዴ ብቻ የሚጠቀሙትን እና ማጣት የማይፈልጉትን ዳታ ለመጠበቅ አማራጭ ነው። ለምሳሌ በጣም አስፈላጊ መልዕክትዎትን ለማመስጠር የሚጠቀሙበት 
፣ እርሶ በማይገኙበት ሰዓት ሌሎች ታማኝ ወዳጆችዎ እንዲያገኙት የማለፊያ ቁልፍ ዝርዝር ወይም ሌሎች ሰዎች በአደራ የሰጥዎትን የግል ዳታቸውን መጠባበቂያ ቅጂ ሊኾን ይችላል። በዚህ ጊዜ አንድን ኮምፒውተር ሙሉ በሙሉ ለእዚህ አገልግሎት ከማዋል ይልቅ ለዳታ ማስቀመጫነት የሚያገለግሉ የዳታ ቋቶችን መጠቀም ይችላሉ። የዳታ ደህንነትን ከመጠበቅ አንጻር በማለፊያ ቃል የታሸገ የፍላሽ ዲስክ ከበይነ መረብ ጋር ከማይገናኝ ኮምፒውተር ጋር ያለው ጠቀሜታ እኩል ነው።
ይህ ደህንነቱ የተጠበቀን ማሽን ከበይነ መረብ ጋር የሚያገናኙ ከኾነ የተለምዶ የኢሜል መለያዎት ውስጥ አለመግባት ወይም አለመጠቀም አለብዎት። በዚህ ማሽን ላይ ግንኙነት ለማድረግ የሚጠቀሙበት የተለየ የድር ወይም የኢሜል መለያ ማውጣት እና የግንኙነትዎን 
 የሚያመሰጥረውን ቶር የተባለውን መተግበሪያ መጠቀም አለብዎት። ይህም አጥቂዎ ማንነትዎን በመጠቀም በሸረኛ ሶፍትዌር ሊያጠቃዎት ወይም የሚያደርጉትን ግንኙነት መሰለል ቢፈልግ የተለየው መለያዎ እና ቶር በእርስዎ ትክክለኛ ማንነት እና በዚህ ማሽን መሃል ያለውን ግንኙነት ይሰብረዋል።
 ማለት ነው። ማሽኑ የተለያዩ ለአደጋ የሚያጋልጡ ቦታዎች ሲሄዱ ወይም አደጋ ሊያመጡ የሚችሉ ሥራዎችን መሥራት ሲፈልጉ ብቻ የሚጠቀሙት መሣሪያ ነው። ጋዜጠኞች እና የተለያዩ አራማጆች ለዘገባ እና የተለያዩ ስበሰባዎችን ወይም ቅስቀሳዎችን ለመሥራት በሚንቀሳቀሱበት ወቅት መሠረታዊ ሥራን ብቻ ሊሰራ የሚችል ማሽን ይዘው በመውጣት ራሳቸውን መከላከል ይችላሉ። ይህም ማሽን ምንም አይነት ሰነድን፣ አድራሻን ወይም የኢሜል መረጃን ያልያዘ ስለኾነ ቢወሰድ ወይም ቢበረበር የሚያመጣው ጉዳት እምብዛም ነው። ይህን ስትራቴጂ በተንቀሳቃሽ ስልኮች ላይ በተመሳሳይ ኹኔታ መጠቀም ይችላሉ። ስልክዎ ስማርት ፎን ከኾነ ለሥራ በሚንቀሳቀሱበት ወይም እንዳንድ ለአደጋ የሚያጋልጡ ግንኙነቶችን በሚያደረጉበት ወቅት ቢጠፋ እንኳ የማይጎዳዎ ወአጋው ኪስ የማይጎዳ ስልክ እንዲጠቀሙ ይመከራል።
ብዙ የተለያዩ የማለፊያ ቃሎችን ማስታወስ ከባድ ስለኾነ አብዛኛውን ጊዜ ሰዎች ትንሽ የማለፊያ ቃሎችን በብዙ የተለያዩ መለያዎች፣ ድረ ገጾች፣ እና አገልግሎቶች ደግመው ይጠቀማሉ። ዛሬ ተጠቃሚዎች አዳዲስ የማለፊያ ቃሎችን እንዲፈጥሩ በየቀኑ ያለማቋረጥ ይጠየቃሉ። ብዙ ሰዎች ተመሳሳይ የማለፊያ ቃሎችን ብዙ ጊዜ ደጋግመው ሲጠቀሙ ይገኛሉ።
የማለፊያ ቃልን ደጋግሞ መጠቀም ወደር የሌለው አደገኛ የደህንነት ልምምድ ነው። ምክኒያቱም አጥቂው አንድ የማለፊያ ቃልን ካገኘ የማለፊያ ቃሉ ባለቤት በኾነው ሰው ይዞታ የሚገኙ የተለያዩ መለያዎች ላይ የማለፊያ ቃሉ ሊጠቀመው ስለሚችል ነው። ይህ ሰው ተመሳሳይ የማለፊያ ቃልን ብዙ ጊዜ ደጋግሞ ተጠቅሞ ከኾነ አጥቂው በርከት ያሉ መለያዎችን መጠቀም ይችላል። ይህ ማለት የአንድ ማለፊያ ቃል 
የማለፊያ ቃልን ደግሞ አለመጠቀም ጠቃሚ የደህንነት ቅድመ ጥንቃቄ ነው። ይኹንና ሁሉም የማለፊያ ቃሎች የተለያዩ ከኾኑ ሊያስታውሱ አይችሉም። እንደ መታደል ኾኖ በዚህ ጉዳይ ሊረዳዎት የሚችሉ ሶፍትዌሮች አሉ። ፓስወርድ ማናጀር (ፓስወርድ ሴፍ በአማርኛ የማለፊያ ቃል ካዝና ይባላል) ደህንነቱ በተጠበቀ መንገድ ብዙ የማለፊያ ቃሎችን ማጠራቀም የሚያስችል መተግበሪያ ነው። ይህም በተለያዩ አውዶች ውስጥ ተመሳሳይ የማለፊያ ቃል አለመጠቀምን ተግባራዊ ያደርጋል። ፓስወርድ ማናጀር ሁሉንም የማለፊያ ቃሎችዎን በአንድ ዋና የማለፊያ ቃል (ወይም 
) ከአደጋ ይጠብቃል። ስለዚህ ማስታወስ የሚያስፈልግዎ አንድ ነገርን ብቻ ነው። ፓስወርድ ማናጀርን የሚጠቀሙ ሰዎች ከዚህ በኋላ ለተለያዩ መለያዎቻቸው የሚጠቀሟቸውን የማለፊያ ቃሎች ማወቅ አይጠበቅባቸውም። ፓስወርድ ማናጀሩ የማለፊያ ቃል የመፍጠሩን እና የማስታወሱን ሙሉ ተግባር ይፈጽምላቸዋል።
በተጨማሪም ፓስወርድ ማናጀርን መጠቀም በአጥቂዎች መገመት የሚከብድ ጠንካራ የማለፊያ ቃልን እንዲመርጡ ሊረዳዎት ይችላል። ይህ እጅግ ጠቃሚ ነው። አብዛኛውን ጊዜ የኮምፒውተር ተጠቃሚዎች በአጥቂዎች ለመገመት ቀላል የኾኑ አጭር እና የማያስቸግሩ እንደ “ፓስወር1”፣ “12345”፣ የልደት ቀን፣ ወይም የጓደኛን፣ የትዳር ጓደኛን፣ ወይም የቤት እንሰሳን ስም ይጠቀማሉ። ፓስወርድ ማናጀር ሊገመት የማይችል ንድፍ እና መዋቅር የሌለው የማለፊያ ቃልን እንዲፈጥሩ እና እንዲጠቀሙ ለምሳሌ ያህልም የሰው ልጅ ሊያስታውሰው እና ሊገምተው የማይችል እንደዚህ ያለ "vAeJZ!Q3p$Kdkz/CRHzj0v7,” የማለፊያ ቃልን ሊመርጥ ይችላል። ሀሳብ አይግባዎት ይህንን ፓስወርድ ማናጀር ለእርስዎ ያስታውስልዎታል!
የማለፊያ ቃሎችዎን ከአንድ በላይ ለኾነ መሣሪያ ሊጠቀሙት ይችላሉ። ለምሳሌ ለኮምፒውተርዎ እና ለስማርት ስልክዎ። ብዙዎቹ ፓስወርድ ማናጀሮች አብሮ ገነብ የኾነ የማለፊያ ቃል ማስማሚያ ገጽታ አላቸው። የማለፊያ ቃል ሰነድዎን ሲያስማሙ በሁሉም መሳሪያዎችዎ ላይ የዘመነ ይኾናል። ስለዚህ አዲስ መለያን በኮምፒውተርዎ ላይ ሲጨምሩ ስልክዎን በመጠቀም እዛ መለያ ላይ መግባት ይችላሉ። ሌሎች ፓስወርድ ማናጀሮች የማለፊያ ቃሎችዎን “በክላውድ ላይ” የማጠራቀም አገልግሎትን ይሰጣሉ። ይህ ማለት የማለፊያ ቃሎችዎን በርቀት ባለ አገልጋይ ላይ አመስጥረው ያጠራቅሙታል። እናም በላፕቶፕዎ ወይም በተንቀሳቃሽ ስልክዎ ላይ ሲፈልጉት የማለፊያ ቃሎችዎን በቀጥታ ደግመው ያወጡትና ይፈቱላችኋል። የማለፊያ ቃልዎትን ለማስማማት ወይም ለማጠራቀም የራሳቸው የኾነ አገልጋይ የሚጠቀሙ የፓስወርድ ማናጀሮች ለአጠቃቀም አመቺ ናቸው። ይኹንና በጥቂቱም ቢኾን ለጥቃት የተጋለጡ ናቸው። የማለፊያ ቃሎችዎን በኮምፒውተርዎ ላይ ካስቀመጡ ኮምፒውተርዎን በቁጥጥሩ ስር ማዋል የሚችል ማንኛውም ሰው የማለፊያ ቃሎችዎን ሊያገኝ ይችላል። በክላውድ ላይ ካስቀመጡ ደግሞ አጥቂዎ እሱ ላይ ሊያነጣጥር ይችላል። አጥቂዎ የፓስወርድ ማናጀር ኩባንያው ላይ የሕግ ስልጣን ከሌለው ወይም የአጥቂዎ የጥቃት ዒላማ ኩባንያዎች እና የኢንተርኔት ትራፊክ እስካልኾነ ድረስ ይሄ ሊያስጨንቆት አይገባም። የክላውድ አገልግሎትን የሚጠቀሙ ከኾነ የፓስወርድ ማናጀር ኩባንያው የቱን አገልግሎት፣ መቼ፣ እና ከየት ኾነው እንደተጠቀሙ ሊያውቅ ይችላል።
በቃል መታወስ እና በጣም ጠንካራ መኾን የሚያስፈልጋቸው ትንሽ የማለፊያ ቃሎች አሉ። እነዚህም ቢያንስ ለመሳሪያዎ ፣ ለምስጠራ (ልክ እንደ ሙሉ ዲስክ)፣ እና ለፓስወርድ ማናጀር (ዋና የማለፊያ ቃል) የሚጠቀሟቸውን የማለፊያ ቃሎች ይጨምራል።
ዘመናዊ ኮምፒውተሮች አስር እና ከዛ በታች የኾኑ ምልክቶችን የያዙ የማለፊያ ቃሎችን በጣም በፍጥነት ለመገመት ፈጣን ናቸው። ይህ ማለት በዘፈቀደ የተፈጠሩ የትኞችንም ዓይነት አጭር የማለፊያ ቃሎችን (እንደነዚህ nQ\m=8*x ወይም !s7e&nUY ወይም gaG5^bG ዓይነቶቹን እንኳ) 
ፓስወርድ ማናጀርን በሚጠቀሙበት ወቅት የማለፊያ ቃሎችዎ እና የዋና ማለፊያ ቃልዎ ደህንነት የጥንካሬ መጠኑ ፓስወርድ ማናጀሩን ከጫኑበት እና ከሚጠቀሙበት ኮምፒውተር ደህንነት መጠን ጋር እኩል ነው። ኮምፒውተርዎ ወይም መሣሪያዎ ከተጠለፈ (በሌሎች ቁጥጥር ስር ከዋለ) እና ስፓይዌር (የስለላ ሶፍትዌር) ከተጫነበት ስፓይዌሩ ዋና የማለፊያ ቃልዎን ሲጽፉ ማየት እና የማለፊያ ቃል ካዝናዎን ይዘት ሊሰርቅ ይችላል። ስለዚህ ፓስወርድ ማናጀርን ሲጠቀሙ ኮምፒውተርዎን እና ሌሎች መሣሪያዎችዎን ከሸረኛ ሶፍትዌር በጥንቃቄ መጠበቅ በጣም አስፈላጊ ነው።
ድረ ገጾች የማለፊያ ቃልዎትን ከረሱ ማንነትዎን ለማጣራት የሚጠቀሟቸው “የደህንነት ጥያቄዎች” (ልክ እንደ “የእናትህ የመኻል ስም ማን ነው?” ወይም "የመጀመሪያ የቤት እንሰሳህ ስም ማን ነበር?" የሚሉ) በተመለከተ ጥንቃቄ ያድርጉ። ለብዙ የደህንነት ጥያቄዎች በአደባባይ ሊጣሩ የሚችሉ ሀቀኛ መልሶች እና እውነቶች መስጠት ቆርጦ በተነሳ 
 ነበር። በምትኩ ልክ እንደ ማለፊያ ቃልዎ ማንም የማያውቀው እና እርስዎ ብቻ የሚያውቁት የፈጠራ መልሶችን ይስጡ። ለምሳሌ የማለፊያ ቃል ጥያቄው የቤት እንሰሳዎን ስም የሚጠይቅዎ ከሆነ በፎቶ ማካፈያ ድረ ገጽ ላይ “ውርዬ! የቆንጆዋ ድመቴ ፎቶ” የሚል መግለጫ የያዘ ፎቶ ለጥፈው ሊሆን ይችላል። የማለፊያ ቃልዎ ማገገሚያ መልስ አድርገው “ውርዬ”ን በመጠቀም ፈንታ “ቡቺዬ” የሚል መምረጥ ይችላሉ። 
ለማለፊያ ቃል ካዝናዎ ተተኪን ማስቀመጥዎን ያስታውሱ! የማለፊያ ቃል ካዝናዎት አገልግሎት መስጠት ቢያቆም (ወይም መሣሪያ ከእርሶ ከተወሰደብዎት) የማለፊያ ቃልዎትን መልሶ ማግኘት ከባድ ሊኾን ይችላል። አብዛኛውን ጊዜ የማለፊያ ቃል ካዝና ፕሮግራሞች የተለየ ተተኪ የሚያስቀምጡበት መንገድ አላቸው ወይም ቋሚ የተተኪ ፕሮግራሞችዎን መጠቀም ይችላሉ።
አብዛኛውን ጊዜ ባስመዘገቡት የኢሜል አድራሻ አገልግሎቶቹ የማለፊያ ቃል ማገገሚያ ኢሜልን እንዲልክልዎት በመጠየቅ የማለፊያ ቃልዎትን እንደገና ማዋቀር ይችላሉ። በዚህ ምክንያት የእዚህ ኢሜል መለያ የማለፊያ ሐረግን በተጨማሪ ማስታወስ ሊያስፈልግዎት ይችላል። ይህንን ማድረግ ከቻሉ ከማለፊያ ቃል ካዝናዎ ውጪ የማለፊያ ቃልዎችዎን እንደገና የሚያዋቅሩበት መንገድ ይኖርዎታል።
ብዙ አግልግሎቶች እና ሶፍትዌሮች ባለ ሁለት ማጥሪያ ማመሳከሪያን (በተጨማሪም ሁለት ደረጃ ማመሳከሪያ ወይም ሁለት ደረጃ መግቢያ) መጠቀም ያስችላሉ። እዚህ ላይ ዋናው ሃሳቡ ወደ መለያዎ ለመግባት የኾነ ቁሳዊ አካል ይዘው ሊገኙ ይገባል። ይህ ቁሳዊ አካል አብዛኛውን ጊዜ ተንቀሳቃሽ ስልክ ሲኾን በአንዳንድ ስሪቶች ግን የደህንነት ኩፖን (ወይም ሴኪዩሪቲ ቶክን) የተባለ ልዩ መሣሪያ ነው። ባለ ሁለት ማጥሪያ ማመሳከሪያን መጠቀም ምንም እንኳን አገልግሎቱ የማለፊያ ቃልዎ ቢመዘበር ወይም ቢሰረቅ ሌባው ሁለተኛው መሣሪያ እና መሣሪያው ብቻ የሚፈጥረው ልዩ ኮድ በይዞታው ወይም በቁጥጥሩ ስር እስካልኾነ ድረስ ወደ መለያዎ መግባት እንደማይችል ያረጋገጣል።
የተንቀሳቃሽ ስልክን በመጠቀም ባለ ሁለት ማጥሪያ ማረጋገጫን በሁለት መንገድ ማድረግ ይቻላል። ይህም ወደ መለያዎ መግባት ሲሞክሩ አገልግሎቱ አጭር የጽሁፍ መልዕክትን ስልክዎ ላይ እንዲልክልዎት በማድረግ (የሚያስገቡት ተጨማሪ የደህነት ኮድ ይሰጥዎታል) ወይም ከስልኩ ውስጥ የደህንነት ኮዶችን የሚያመነጭ የማረጋገጫ መተግበሪያን በስልክዎ ላይ በማስኬድ ሊኾን ይችላል። ይህም የማለፊያ ቃልዎ በአጥቂው ቁጥጥር ሥር ኾኖ ነገር ግን የተንቀሳቃሽ ስልክዎ ቁጥጥርን በማያገኝበት ወቅት መለያዎን ከአደጋ ለመከላከል ይረዳዎታል።
አንዳንድ አገልግሎቶች ለምሳሌ ጎግል የአንድ ጊዜ የማለፊያ ቃሎችን ወይም ለአንድ ጊዜ ብቻ የሚያገለግሉ የማለፊያ ቃሎች የሚባሉትን እንዲያመነጩ ይፈቅዳሉ። እነዚህ ታትመው ወይም በወረቀት ተጽፈው ሊያዙ የተገቡ ናቸው (ምንም እንኳን በአንዳንድ ኹኔታዎች ጥቂቶቹን ማስታወስ ቢቻልም)። እነዚህ የማለፊያ ቃሎች እያንዳንዳቸው አንድ ጊዜ ብቻ የሚሠሩ ናቸው። ስለዚህ ከእነዚህ መካከል አንዱ በሚያስገቡበት ወቅት በስፓይዌር ቢሰረቅ ሌባው ወደፊት የማለፊያ ቃሉን ለምንም መጠቀም አይችልም።
እርስዎ ወይም መሥሪያ ቤትዎ የመገናኛ መሠረተ ልማቱን የሚያንቀሳቅሱ ከኾነ ስርዓትዎን ለመጠቀም ባለ ሁለት ማጥሪያ ማመሳከሪያን ለማስቻል ሊጠቀሟቸው የሚችሉ በነጻ የሚገኙ ሶፍትዌሮች አሉ። የስርዓት አስተዳዳሪዎን ማንም ሰው ሊጠቀምበት የሚችል “ታይም-ቤዝድ ዋን-ታይም ፓስወርድስ” በተግባር ላይ ማዋል የሚያስችል ሶፍትዌር እንዲፈልግልዎት ወይም 
በመጨረሻም ሁልጊዜ አጥቂዎች የማለፊያ ቃልዎትን የሚያገኙበት አንድ መንገድ አለ። ይህም በአካላዊ ጉዳት ወይም በእስር በማቆየት በቀጥታ በማስፈራራት ነው። ይህ ሊከሰት እንደሚችል ከፈሩ በማለፊያ ቃል የሚጠብቁት ውሂብ ወይም መሣሪያ የማለፊያ ቃልዎን መቼም አሳልፈው እንደማይሰጡ ከማሰብ ይልቅ ውሂቡ ወይም መሣሪያው መኖሩን መደበቅ የሚያስችልዎትን ሌላ መንገድ ያስቡ። አላስፈላጊ የኾኑ መረጃዎችን የሚይዙበት እና የማለፊያ ቃሉን በቀላሉ አሳልፈው የሚሰጡት እንድ መለያ መፍጠር በተጨማሪ ሊያደርጉት የሚችሉት ነገር ነው።
አንድ ሰው በማለፊያ ቃልዎ ምክንያት ሊያስፈራራዎት እንደሚችል ለማመን ጥሩ ምክንያት ካለዎት፤ በመግለጥ ላይ ያሉት መለያ “እውነተኛው” መለያዎ አለመኾኑን በግልጽ እንዳያሳይ አድርገው መሣሪያዎችዎ መዋቀራቸውን እርግጠኛ መኾን ጥሩ ነው። እውነተኛው መለያዎ በኮምፒውተርዎ መግቢያ ስክሪን ላይ ወይም የድር መዳሰሻን በሚከፍቱበት ወቅት በቀጥታ ይታያል? ይህ ከኾነ የመለያዎን ግልጽነት ለመቀነስ አንዳንድ ነገሮችን ማዋቀር ይኖርብዎታል።
 መንግሥት በሚያቀርበው ጥያቄ የማለፊያ ቃሉ እንዲገለጥ የአካባቢ ሕግ ይፈቅዳል። EFF የአሜሪካን ድንበርን ለሚሻገር ማንኛውም ሰው የሚጠቅም በዲጂታል መሳሪያዎቻቸው ላይ ያለውን ውሂብ ከአደጋ ለመከላከል ለሚፈልጉ 
ኾን ብሎ ማስረጃን ማጥፋት ወይም ምርመራን ማሰናከል በተለየ ወንጀለኝነት አስጠይቆ አብዛኛውን ጊዜ የከፋ አደጋ ሊያመጣ እንደሚችል ይገንዘቡ። በአንዳንድ ኹኔታዎች ደግሞ መንግሥታት ዜጎቻቸው በመጀመሪያ ከተከሰሱበትን ወንጀል የከፋ ቅጣት ለማስቀጣት ይጠቀሙበታል።
የግል የመገናኛ ቴክኖሎጂዎች እየተስፋፉ በመምጣታቸው ምክንያት የተቃውሞ ሰልፎች ላይ የሚሳተፉ የሁሉም ዓይነት የፓለቲካ መስመር አቀንቃኞች የተቃውሞ ሰልፎችን እየቀረጹ ማስቀረት ከጀመሩ ሰንብተዋል። የተቃውሞ ሰልፍ ተሳታፊዎች የዲጅታል ካሜራ እና የተንቀሳቃሽ ስልኮችን በመጠቀም ከፓሊስ ጋር ያላቸውን ገጠመኞች ይቀርጻሉ። በተለይም በኾነ አጋጣሚ አድማ በታኝ ፖሊስ ወደ እርስዎ ሲመጣ የሚያሳይ አንድ ፎቶ ግራፍ ወይም ቪዲዮ ቀርጸው ቢያስቀሩ እርስዎ አምነውበት በአደባባይ የተቃውሞ ሰልፍ የወጡበት ጉዳይ የሌሎች ሰዎችን ትኩረት በቀላሉ እንዲያገኝ ሰበብ እንዲሁም እጅግ ኃያል ምልክት ሊኾን ይችላል። በተቃውሞ ሰልፎች ላይ ራስዎን ቢያገኙት እና በአጋጣሚ በፓሊስ ቁጥጥር ስር ቢውሉ ወይም በፖሊስ ቢጠየቁ እና የኤልክትሮኒክ ማሳሪያዎቾን መከላከል ቢያስስፈልግዎት የሚከተሉትን ምክሮች ማስታውስ ጠቃሚ ነው። እነዚህ ምክሮች እንደ አጠቃላይ መመሪያ የሚያገለግሉ መኾናቸውን ማስታውሱ ተገቢ ነው። ነገር ግን እርስዎን በተለየ የሚያሳስብዎት ነገር ካለ እባክዎትን ጠበቃዎትን ያነጋግሩ።
የተንቀሳቃሽ ስልክዎትን ወደ ተቃውሞ ሰልፍ ይዘው ከመሄድዎ በፊት በስልክዎ ላይ ምን ምን እንዳለ በጥንቃቄ ይመርምሩ። የተንቀሳቃሽ ስልክዎ በርካታ የግል ውሂቦችን ይይዛል። ይህም የእውቂያ ዝርዝሮችን፣ የቅርብ ጊዜ የስልክ ጥሪ ስም ዝርዝርን፣ አጭር የጽሁፍ መልዕክቶችን እና የኢሜል መልዕክት ልውውጦችን፣ ፎቶግራፎች እና ቪዲዮዎችን፣ የGPS የሥፍራ ውሂብን፣ የድረ መረብ አሰሳ ታሪኮችን እና የማለፊያ ቃሎችን እንዲሁም የማህበራዊ ሚዲያ መለያ ይዘቶችን ሊጨምር ይችላል። በተንቀሳቃሽ ስልክ ላይ የተቀመጡ የማለፊያ ቃሎችን ወይም ንቁ መግቢያዎችን በመጠቀም የኾነ ሰው ራቅ ካለ ሥፍራ ከጠቀመጠ አገልጋይ ኮምፒውተር ወደ ማህባራዊ ድረ ገጽ መለያው መግባት እና ተጨማሪ መረጃዎችን ማግኘት ይችላል:: (ከእነዚህ አገልግሎቶች ዘግተው መውጣት ይችላሉ)።
በብዙ አገራት ዜጎች የተንቀሳቃሽ ስልክ በሚገዙበት ወቅት የሲም ካርዳችውን የማስመዝገብ ግዴታ አለባችው። ይህም የተቃውሞ ሰልፍ ወደሚደረግበት ሥፍራ ስልክዎን ከወሰዱ የመንግስት አካላት እርስዎ በዛ ስፍራ መኖርዎን ለማወቅ በቀላሉ ይረዳችዋል። በተቃውሞ ሰልፎች ላይ መገኝትዎን ምስጢር ማድረግ እና የመንግሥት ወይም የሕግ አስፈጻሚ አካላት እንዳያውቁ የሚፈልጉ ከኾነ በፎቶዎች ላይ ማንነትዎ እንዳይታወቅ ለማድረግ ፊትዎን ይሸፍኑ። ነገር ግን በአንዳንድ አካባቢዎች ባለው የጸረ ጭምብል ሕግ መሠረት ጭምብል ማጥለቅ ሌላ ችግር ሊያስከትል እንደሚችል ይገንዘቡ። በተጨማሪም 
መብትዎን ለማስጠበቅ በእጅዎ ላይ ያለውን ስልክ ጠበቅ አድርገው በመያዝ ከፍለጋ መከላከል ይቻላል። በተጨማሪም ወደ ተቃውሞ ሰልፍ በሚወጡበት ወቅት አማራጭ ስልክ ይዘው ለመምጣት ማሰብ ይኖርብዎታል። ይህ አማራጭ ስልክ እጅግ አንገብጋቢ የኾኑ ውሂቦችን ያልያዘ እና የማህበራዊ ሚዲያ መለያዎችዎን በፍጹም ያልተጠቀሙበት እና ቢጠፋ ወይም ለተወሰነ ጊዜ ከእርስዎ ቢርቅ ምንም ጉዳት የማያደርስ መኾኑን ማረጋገጥ ይኖርብዎታል። በርካታ ወይም አንገብጋቢ የኾነ መረጃን የያዘ ስልክ ይዞ ከመውጣት ይልቅ አማራጭ ስልክ ይዞ መውጣት የተሻለ ነው።
በአንድሮይድ ላይ የተንቀሳቃሽ ስልክን ማመስጠር ዋንኛ ችግር ዲስኩን ለማመስጠር እና ስክሪኑን ዘግቶ ለመክፈት የሚጠቀሙት ተመሳሳይ የማለፊያ ቃል መኾኑ ነው። ይህ የዲዛይን ችግር ነው ምክንያቱም ተጠቃሚዎች ለማመስጠር እጅግ ደካማ የኾነ የማለፊያ ቃል ወይም ለስክሪናቸው እጅግ የረዘመ እና አመቺ ያልኾነ የማለፊያ ቃል እንዲመርጡ ስለሚያስገድድ ነው። የተሻለው አማራጭ የሚኾነው በመሣሪያዎት ላይ በቀላሉ ለማስገባት አመቺ የኾኑ ከ8-12 ርዝመት ያለው የዘልማድ ምልክቶችን የያዘ የማለፊያ ቃል መጠቀም ነው። በተጨማሪም የአንድሮይድ ስልክዎ የሥር ግንኙነት ካለው እና ሼልን መጠቀም የሚያውቁ ከኾነ ለሙሉ ዲስክ 
 የኤሌክትሮኒክስ መሣሪያዎት በፖሊስ ቁጥጥር ስር ምናልባት ሊውል ስለሚችል በስልክዎ ላይ ያለን ውሂብ መጠባበቂያ ማስቀመጥ እጅግ አስፈላጊ ነው። የእዚህም ጥቅም የተንቀሳቃሽ ስልክዎትን ለተወሰነ ጊዜ ላያገኙት ስለሚችሉ እና አውቀውም ኾነ ሳያውቁ በተንቀሻቃሽ ስልክዎት ውስጥ ያለ ይዘት ሊሰረዝ ወይም ሊያጠፋ ስለሚችል ነው።
በተመሳሳይ ምክንያት ስልክዎ ሊጠፋብዎት ስለሚችል እና ስልክ መደወል ሊፈጉ ስለሚችሉ እጅግ በጣም አስፈላጊ ነገር ግን የማያስወነጅል የስልክ ቁጥርን በማይጠፋ ማርከር ገላዎት ላይ መጻፍን ከግምት ውስጥ ያስገቡ።
 የተንቀሳቃሽ ስልክዎትን የተቃውሞ ሰልፍ በሚካሄድበት ስፍራ ይዘው ቢሄዱ መንግሥት የት ሥፍራ እንዳሉ ለማወቅ ከአገልግሎት ሰጪው መረጃ በመጠየቅ ሊደርስብዎት ይችላል። (የሥፍራ መረጃን ለመውሰድ መንግሥትን የፍርድ ቤት ማዘዣ ማግኘት እንዳለበት 
 አብዛኛውን ጊዜ መንግሥት በዚህ ጉዳይ አይስማማም)። በተቃውሞ ሰልፍ ላይ እንደተሳተፉ መንግሥት እንዲያውቅብዎት ካልፈለጉ ስልክዎትን የተቃውሞ ሰልፍ ላይ ይዘው መሄድ የለብዎትም። የተቃውሞ ሰልፉ ላይ የተንቀሳቃሽ ስልክ ይዞ መገኘት የግድ የሚኾን ከኾነ በስምዎ ያልተመዘገበ የተንቀሳቃሽ ስልክ ይጠቀሙ።
በሰላማዊ ሰልፍ ሂደት ውስጥ በመንግሥት ቁጥጥር ስር የመዋል አደጋ ሊያጋጥምዎት እንደሚችል ፍርሃት ከገባዎት ደህንነቱ በተጠበቀ ቦታ ላለ ለቅርብ ወዳጅዎ የሚልኩት መልዕክት ቀድሞ ማዘጋጀት ጥሩ ልምምድ ነው። የጽሑፍ መልእክቱን ቀድመው ይጻፉ እና መታሰርዎትን እንዲያውቁ አደጋ በሚያጋጥምዎት ወቅት ቶሎ መላክ እንዲመችዎት አድርገው ያስቀምጡት። በተመሳሳይ ኹኔታ ከሰላማዊ ሰልፍ በኋላ ቀድመው ያቀዱትን የስልክ ጥሪ ለጓደኛዎ ማድረግ ይፈልጉ ይኾናል። ይህንን ሳያደርጉ ቢቀሩ የሥራ ባልደረባዎ እና ጓደኛዎ በፖሊስ ቁጥጥር ስር እንደዋሉ ሊያስቡ ይችላሉ።
የተንቀሳቃሽ ስልክዎ እንደተወሰደ እና እርስዎ የታሰሩ እንደኾነ ከማሳወቅዎ በተጨማሪ ይህ ታማኝ ጓደኛዎት የኢሜልዎትን እና የማህበራዊ ሚዲያ ድረ ገጽ መለያዎትን የማለፊያ ቃል ሊቀይር ይችላል። ይህም ምናልባት የመንግሥት አካላት የይለፍ ቃልዎን አሳልፈው እንዲሰጡ በጉልበት የሚያስገድድዎት ከኾነ ሊጠቅም ይችላል።
እርስዎ እና ጓደኛዎ እንደዚህ ባለው እቅድ ውስጥ ከመሳተፋችሁ በፊት የአገሪቱን ሕግ እና ሊያስከትል የሚችለውን አደጋ መረዳታችሁን ማረጋገጥ አለባችሁ። ለምሳሌ የተቃውሞ ሰልፍ እያደረጉ ያሉት ዲሞክራሲ እና የሕግ የበላይነት በሚከበርበት እና የተቃውሞ ሰልፍ ማድረግ እንደ ወንጀል በማይቆጠርበት አገር ላይ ከኾነ የሕግ አስፈጻሚ አካላት መለያዎችዎን እንዳያገኟቸው መደበቅ ሕግ እንደጣሱ ሊያስቆጥርብዎት ይችላል። በሌላ በኩል ደግሞ የሕግ የበላይነት በሌለባቸው አገራት ውስጥ የተቃውሞ ሰልፍ ማድረግ እንደ ወንጀል የሚቆጠርባቸው ኹኔታዎች ስለሚኖሩ ወዳጆችዎን እና የሚቀርቡትን የስራ አጋርዎትን ሊደርስባቸው ከሚችል አካላዊ 
እዚህ ጋር ልብ ይሉት ዘንድ የሚገባው የግንኙነት መስመርዎ የተመሰጠረ ቢኾንም እንኳን የመረጃ መረጃዎ ወይም ሜታ ዳታዎ የተመሰጠረ አይደለም። ይህም ማለት የተንቀሳቃሽ ስልክዎ ያሉበትን የሥፍራ አድራሻ እና የግንኙነትዎን ሜታ ዳታ ማለትም ከማን ጋር እና ለምን ያህል ሰዓት እንደተነጋገሩ የመሳሰሉትን መረጃዎች አሳልፈው ይሰጣሉ።
 የተሰኘ ሜታ ዳታዎችን ከተጠቃሚዎች መረጃ ማለትም የGPS ኮርድኔትን፣ ከፍታን፣ የኮምፓስ አቅጣጫን፣ የብርሃን መጠን ንባብን፣ በአካባቢው የነበሩ ሌሎች መሳሪያዎች ምልክትን፣ የተንቀሳቃሽ ስልክ ምሶሶዎችን፣ እና የWiFi መረቦችን መመዝገብ የሚችል መሳሪያ ሰርቷል። ይህም የዲጂታል ፎቶው የተቀረጸበትን ኹኔታ እና አውድ በገሀድ ያሳያል።
የመስመር ላይ ቅድመ ምርመራ ምንድን ነው? መንግስታት፣ ኩባንያዎች፣ ትምህርት ቤቶች እንዲሁም የቴሌኮሚዩኒኬሽን አገልግሎት ሰጪዎች ሶፍትዌርን በመጠቀም ተጠቃሚዎች የተለያዩ ድረ ገጾችን እና የኢንተርኔት አገልግሎቶችን መጎብኘት እንዳይችሉ የሚያደርግ ስርዓት ነው። የተለያዩ ድረ ገጾች፣ ወይም ጦማሮች እንዳይታዩ 
 ኢንተርኔትን ብሎክ ማድረግ ወይም ማጥለል ተብሎ የሚጠራው አንዱ የቅድመ ምርመራ ዓይነት ነው። የተለያየ ዓይነት የኢንተርኔት ማጥለል አለ። አንዳንድ ጊዜ ድረ ገጹ ሙሉ በሙሉ ሲታገድ፣ ሌላ ጊዜ የድረ ገጹ የተወሰነ ገጽታዎች ወይም ይዘቶች ብቻ ይታገዳል። አልፎ አልፎ ደግሞ የተወሰኑ ቃላትን የያዙ ድረ ገጾች ብቻ ተመርጠው ሊታገዱ ይችላሉ። ለምሳሌ እንደ ኢትዮጵያ ባሉ አገራት ፌስቡክ ሙሉ በሙሉ ወይም የተለያዩ የፌስቡክ ገጾች ሊታገዱ ይችላሉ ወይም “ኢትዮጵያውዊ ጋዜጠኛ አበበ ገላው ጠቅላይ ሚኒስቴሩን ተቃወማቸው” የሚል ይዘት ያለው ማንኛውም የዩቲዩብ ቪዲዮ ወይም ድረ ገጽ ሊታገድ ይችላል። በአገራችን ኢትዮጵያ የቴሌኮሚዩኒኬሽን አገልግሎት ሰጪ ኩባንያ የመንግስት ንብረት ከመኾኑ አንጻር እንዲሁም ተጠያቂነት በሌለው ኹኔታ የተለያዩ ድረ ገጾች በአገር ውስጥ እንዳይነበቡ ስለሚታገዱ ይህ መመሪያ እጅግ አስፈላጊ ነው።
አብዛኛውን ጊዜ በየትኛውም መንገድ የሚደረግ የኢንተርኔት ማጥለልን ወይም የይዘት እገዳን የተለያዩ የቆረጣ ሶፍትዌሮችን በመጠቀም የታገደውን ይዘት ማግኘት ይቻላል። እነኚህ የኢንተርኔት ማጥለልን ማለፍ የሚችሉ ሶፍትዌሮች የሚሠሩት ድርዎ የሚጠቀምበትን መስመር እንዲቀይር ወይም የተለየ የትራፊክ መንገድን እንዲጠቀም በማድረግ የኢንተርኔት ማጥለሉን የሚያካሂደውን መሳሪያ በማለፍ ነው። በእዚህ ሂደት ግንኙነቱን የሚያደርጉበት ብልሃት አገልግሎት ውከላ ወይም በእንግሊዘኛው ፕሮክሲ ይባላል።
እዚህ ላይ ዜጎች እንዲያውቁ የሚገባው ነገር የቆረጣ ወይም የማለፊያ ሶፍትዌሮች፤ ግለኝነትን እና ደህንነትን እንደሚሰጡ ቃል የሚገቡት እና በስማቸው ላይ “ማንነት ሰዋሪ” የሚል ቃል የያዙት እንኳን፤ ተጨማሪ ደህንነት ወይም ማንነት መደበቅ 
የኢንተርኔት ማጥለልን ወይም ክልከላን ማለፍ የሚያስችሉ የተለያዩ መንገዶች አሉ። ከእነዚህም አንዳዶቹ ተጨማሪ የደህንነት ድርብ ከለላን የሚሰጡ ናቸው። ለእርስዎ ተገቢ የኾነው ሶፍትዌር በስጋት ሞዴልዎ ላይ የተመሠረተ ነው።
 የHTTP የሚባለው የድረ ገጽ መዳሰሻ ስነስርዓት ደህንነቱ የተረጋገጠው ስሪት ነው። ይህም የተለያዩ ድረ ገጾችን ለመጎብኘት ያስችላል። አንዳንድ ጊዜ ቅድመ ምርመራ የሚያከናውነው አካል ደህንነቱ ያልተረጋገጠን ወይም HTTP የኾነን ድረ ገጽ ብቻ ሊዘጉ ይችላሉ። ይህ በሚኾንበት ወቅት የድረ ገጹን አድራሻ በHTTPS እንዲጀምር አድርጎ በመቀየር በቀላሉ ድረ ገጹን መጎብኘት ይችላሉ። ይህ እጅግ በጣም ጠቃሚ የሚኾነው ያጋጠምዎት እቀባ አንዳንድ ቃላትን መሠረት በማድረግ ወይም የተወሰነ የድረ ገጽ ገጽታዎች ላይ የተደረገ እንደኾነ ብቻ ነው። HTTPS የሚባለው ስነስርዓት እቀባውን የሚጥለው አካል የድር ትራፊክዎን መከታተል እንዳይችሉ ሲያደርግ የትኞቹን ቃላትን እንደተጠቀሙ ወይም የትኛውን ነፍስ ወከፍ ድረ ገጽ እንደጎበኙ ማወቅ እንዳይችሉ ያደርጋቸዋል (
ሌላው የተለያዩ መሠረታዊ እቀባዎችን ወይም የመስመር ላይ ቅድመ ምርመራዎችን ማለፍ የሚያስችልዎ መንገድ ሌሎች አማራጭ የጎራ ስምን ወይም URLን በመቀያየር መጠቀም ነው። ለምሳሌ ቲዊተር የተሰኘወን ድረ ገጽ ለመጎብኘት 
 በመመዝገብ ሲኾን በጥቁር መዝገቡ ውስጥ የሌሉ ማናቸውንም ገጾች ማግኘት ይችላሉ። የአንዳንድ ድረ ገጾች ወይም ጦማሮች በተለይም ገጻቸው እንዳይነበብ ከዚህ በፊት የታገደባቸው እገዳውን ለመከላከል ሌላ አማራጭ የዶሜን ስም ያስመዘግባሉ። ስለዚህ ድረ ገጽ ዝርዝር ውስጥ የሌሉ የአማራጭ የዶሜን ስሞችን በመጠቀም እገዳውን ማለፍ ይቻላል።
)። ይህም ቀላል ኢንተርኔት ላይ የሚደረጉ እገዳዎችን ማለፍ የሚያስችል ድር ላይ የተመሠረተ የውከላ ስነስርዓት ነው። በድር ላይ የተመሠረተ ውከላን ጥቅም ላይ ለማዋል የሚጠበቅብዎ የታገደውን ድረ ገጽ አድራሻ በድር ላይ በተመሠረተ የውከላ ስነስርዓት ላይ ማስገባት ሲኾን ወካዩ የታገደውን ይዘት ያሳይዎታል።
በድር ላይ የተመሠረተ ውከላ እጅግ በጣም ፈጣን እና ቀላል የኾነ የታገዱ ድረ ገጾችን የመጠቀሚያ ዘዴ ሲኾን ነገር ግን አብዛኛውን ጊዜ ማንኛውንም ዓይነት ደህንነት የማይሰጥ እና የስጋት ሞዴልዎ የእርስዎ የኢንተርኔት ግንኙነት የሚከታተል አካል እንዳለ የሚጨምር ከኾነ ደካማ ምርጫ ነው። በተጨማሪም ሌሎች የታገዱ እና በድር ላይ ያልተመሠረቱ እንደ ፈጣን የመልዕክት አገልግሎት ያሉትን ስርዓቶችን መጠቀም አያስችልም። በመጨረሻም የስጋት ሞዴልዎን መሠረት በማድረግ ወካዩ እርስዎ መስመር ላይ የሚያደርጉት ሙሉ መረጃ ቅጂ ስለሚኖረው ግላዊነትዎ ላይ የተጋረጠ አደጋ ሊያስከትል ይችላል።
ለደህንነት ተጨማሪ ድርብ ዋስትናን የሚሰጡ እና እገዳን ማለፍ የሚያስችሉ ሚስጥራዊነትን የሚጠቀሙ ብዙ የውከላ መሳሪያዎች አሉ። ምንም እንኳ ግንኙነቱ የተደበቀ እና ሚስጥራዊ ቢኾንም የመሣሪያው አገልግሎት ሰጪዎች የእርስዎ የግል መረጃ ሊኖራቸው ይችላል። ይህ ማለት እነኚህ መሣሪያዎች ማንነትዎን ላይደብቅልዎት ይችላሉ ማለት ነው። ይህ ቢኾንም ግን መሠረታቸውን ድር ላይ ካደረጉ የውከላ መሣሪያዎች የተሻለ ዋስትና ይሰጣሉ።
ቀላሉ ዓይነት ሚስጥራዊ ድር ላይ የተመሰረተ ውከላ “https” በሚል የሚጀምር ሲኾን ይህም አብዛኛው ጊዜ ደህንነታቸው በተጠበቀ ድረ ገጾች የሚሰጥ ሚስጥራዊነትን የሚጠቀም ነው። ይኹንና የዚህ ውከላ መሣሪያ ባለቤቶች የሚልኩትን እና ከሌሎች ደህንነታቸው ከተረጋገጠ ድረ ገጾች የሚቀበሉትን ውሂብ ማየት ስለሚችሉ ጥንቃቄ መውሰድ ያስፈልግዎታል።
ሌሎች መሣሪያዎች ሁለቱንም ማለትም በድር ላይ የተመሰረቱ ውከላዎችን እና ሚስጥራዊ ውከላዎችን አደባልቀው የሚጠቀሙ ናቸው። የሚሠሩት እንደ ውከላ ሲኾኑ ነገር ግን ከታች የተዘረዘሩትን የማመስጠር አገልግሎቶችን አካትተዋል። እነኚህ ለምሳሌ አልትራሰርፍ እና ሳይፈን የሚባሉትን ያካትታል።
ሃሳባዊ የግል ኔትዎርክ ወይም VPN በኮምፒውተርዎ እና በሌላ ኮምፒውተር የሚደረገውን የበይነ መረብ የውሂብ ልውውጥ አመስጥሮ የሚልክ ነው። ይህ VPN የንግድ ወይም ለትርፍ ያልተቋቋመ ሃሳባዊ የግል ኔትዎርክ አገልግሎት፣ የኩባንያዎ ወይም የታማኝ ወዳጆ ሊኾን ይችላል። የVPN አገልግሎት አንዴ በትክክለኛ መንገድ ኮምፒውተርዎ ላይ ከተዋቀረ የተለያዩ ድረ ገጾችን ለመጎብኘት፣ ለኢሜል፣ ለፈጣን የመልዕክት አገልግሎት፣ IPን ተጠቅሞ ለሚደረግ የድምጽ ግንኙነት አገልግሎት (
) እና ሌሎች የኢንተርኔት አገልግሎቶችን ለማግኘ ሊጠቀሙበት ይችላሉ። የግል ሚስጥራዊ ኔትዎርክ ወይም VPN ትራፊክዎ በሌላ በሦስተኛ ወገን እንዳይሰለል ቢከላከልም፤ የVPN አገልግሎት ሰጪው የትራፊክዎ መረጃ (የጎበኛቸውን የድረ ገጾች እና መቼ እንደጎበኛቸው የሚያሳይ) ማስቀመጥ ወይም የሚያደርጉትን የድር ዳሰሳ ሶስተኛ አካል በቀጥታ መሰለል እንዲችል ሊያደርጉ ግን ይችላሉ። የስጋት ሞዴልዎን መሠረት በማድረግ የተለያዩ የመንግስት አካላት በVPN የሚያደርጉትን ግንኙነቶች መስማታቸው ወይም የግንኙነትዎን ዝርዝር ማግኘታቸው ከባድ አደጋ ሊያስከትል የሚችል ሲኾን ለአንዳንድ የVPN ተጠቃሚዎች ግን ከሚያስከትለው ጉዳት ይልቅ VPNን ለጥቂት ጊዜ በመጠቀማቸው የሚያገኙት ጥቅም በልጦ ሊገኝ ይችላል።
በእንግሊዝኛው ቶር እየተባለ የሚጠራው ነጻ እና ክፍተ ምንጨ ኮድ የኾነው ሶፍትዌር የተሰራበት ዋናው አላማ የግለሰቦችን ማንነት ለመደበቅ ቢኾንም ቅድመ ምርመራን ለማለፍ ወይም ለመቁረጥ አግልግሎት ሊውል ይቻላል። ቶርን በሚጠቀሙበት ወቅት የሚያስተላልፉት መረጃ ደህንነት የተጠበቀ ነው ምክኒያቱም ቶር የመረጃ ትራፊክ ስርጭትዎን በእንግሊዝኛው ኦንየን ራውተርስ በሚባሉ በተለያየ ስፍራ የተበታተኑ የአገልጋይዎች ኔትወርክ (ዲስትሪቢዩትድ ኔትወርክ) እንዲተላለፍ በማድረጉ ነው። ይህ ስርዓት ግንኙነት እያደረጉት ያለው ኮምፒውተር የእርስዎን 
ቶር ማንኛውም ዓይነት ብሔራዊ የመንግሥት እቀባን ስለሚያልፍ ከተጨማሪ አማራጭ ገጽታዎች ጋር ግልጋሎት ላይ ከዋለ (ብሪጅስ እና obfsproxy) ወርቃማ ደረጃ ያለው ደህንነቱ የተጠበቀ የቅድመ ምርመራን የማለፊያ መሳሪያ ነው።በተጨማሪም በትክክል ከተዋቀረ በሀገሪቱ ኔትዎርክ ላይ ስለላን ከሚያካሂድ ማንኛውም 
 የእርስዎን ማንነት ይከላከላል። ነገር ግን እጅግ በጣም ዝገምተኛ እና ለአጠቃቀም ከባድ ሊኾን ይችላል። በተለይ እንደ ኢትዮጵያ ባሉ እጅግ ቀርፋፋ የኔትወርክ አገልግሎት ባላቸው አገራት ቶርን መጠቀም በጣም ከባድ ነው።
 ምንድን ነው? በእንግሊዝኛው ምህፃረ ቃል VPN ማለት “ቨርቿል ፕራይቬት ኔትወርክ” ወይም ሃሳባዊ የግል ኔትዎርክ ማለት ነው። በቀጥታ ከግል ኔትወርክ ጋር እንዲገናኝ በማድረግ ኮምፒውተርን በጋራ ወይም በህዝብ ኔትወርክ አማካኝነት ውሂብ መላክን እና መቀበልን የሚያስችል ነው። VPN የግል ኔትወርክ ገጽታ የኾኑትን አሠራር፣ ደህንነት እና የአስተዳደር ፖሊሲ ጥቅምን ያገኛል።
የንግድ VPNን ተጠቅመው በተወሰኑ ድረ ገጾች እና አገልግሎቶች ላይ የሚደረግ የኢንተርኔት እገዳን ለመከላከልም ጥቅም ላይ ሊውል ይቻላል። ለምሳሌ አንድንድ ቻይናዊያን የንግድ VPNን ተጠቅመው በታላቁ ፋየርዎል የታገዱ ድረ ገጾችን ማግኘት ችለዋል።
። የኮርፖሬት VPN የሚጠቀሙ ከኾነ የኮርፖሬት VPNኑን የሚያስተዳድረው ማንኛውም ሰው የእርስዎን ውሂብ ማየት ይችላል። የንግድ VPNን የሚጠቀሙ ከኾነ የንግድ VPNኑን የሚያስተዳድረው ማንኛውም ሰው የእርስዎን ውሂብ ማየት ይችላል።
የኮርፖሬት ወይም የንግድ VPN አስተዳዳሪ የእርስዎን ውሂብ ለመንግሥት ወይም ለሕግ አስፈጻሚ አካላት እንዲያስረክብ ተፅዕኖ ውስጥ ሊወድቅ ይችላል። የVPN አገልግሎት አቅራቢው ውሂብዎን ለመንግሥት ወይም ለሕግ አስፈጻሚ አካላት በምን ዓይነት ኹኔታ ሊያስረክብ እንደሚችል የግላዊነት ፖሊሲውን ማየት ይኖርብዎታል።
የVPN አቅራቢው በየትኞቹ አገራት ውስጥ አገልግሎት እንደሚሰጥ ማወቅ ይኖርብዎታል። አገልግሎት አቅራቢው አገልግሎት በሚሰጥባቸው አገራት ሕግ ሊገዛ ይችላል። ይህም የእርስዎን ውሂብ በተመለከተ ከመንግሥት የሚቀርብ ጥያቄን እና ከአገራቱ ጋር የሚኖርን የሕግ ዕርዳታ ስምምነት ይጨምራል። በአንዳንድ አጋጣሚዎች ህጉ የሚፈቅደው ጥያቄዎቹ የሚቀርቡት ለእርስዎ ሳያሳውቁ ወይም ጥያቄው ተገባራዊ እንዳይኾን የመከላከል ዕድል ሳይሰጥዎት ነው።
አብዛኛዎቹ የንግድ VPN አቅራቢዎች የክሬዲት ካርድ መረጃዎን ተጠቅመው እንዲከፍሉ ይፈልጋሉ። ነገር ግን እርስዎ ደግሞ ይህን መረጃዎን ለVPN አገልግሎት ሰጪው ማሳወቅ ላይፈልጉ ይችላሉ። የክሬዲት ካርድ መረጃዎን ለንግድ የVPN አገልግሎት አቅራቢ መስጠት ባይፈልጉ Bitcoinን የሚቀበል የVPN አገልግሎት አቅራቢን መጠቀም ወይም ጊዜያዊ የክሬዲት ካርድ ቁጥሮችን መጠቀም ይችላሉ። በተጨማሪም ምንም እንኳን አማራጭ የክፍያ ስርዓት ቢጠቀሙም የVPN አቅራቢው አገልግሎታቸውን በሚጠቀሙበት ወቅት የእርስዎን የIP አድሬስ ሊወስዱ እንደሚችሉ እና የዕርስዎን ማንንነት ለማውቅ ሊጠቀሙበት እንደሚችሉ ይገንዘቡ። የIP አድሬስዎን ከVPN አቅራቢዎ መደበቅ ቢፈልጉ ከእርስዎ VPN ጋር ሲገናኙ 
በቅርቡ ወደ አሜሪካ ለመምጣት ያስባሉ? መንግሥት ያለ ምንም የፍርድ ቤት ትዕዛዝ ወደ አሜሪካ የሚጓዙ መንገደኛች አለም አቀፍ አውሮፕላ ጣቢያዎችን ጨምሮ በማንኛውም የአሜሪካ ድንበር ሲደርሱ የመፈተሽ ስልጣን እንዳለው ያውቃሉ? ይህ የመንግስት በዝውውር ላይ ያሉ ነገሮችን የመቆጣጣር ተለምዷዊ የስልጣኑ አካል ነው። (ማስታወሻ፦ ምንም እንኳ ሕጉ መንገደኞች ከአሜሪካ ወደ ሌላ አገር ሲሻገሩም በመውጫዎች ላይ እንደሚፈተሹ ቢደነግግም መንገደኞች ግን በብዛት አይፈተሹም።)
</text>