<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>51</id>
<link>https://ssd.eff.org/am/playlist/%E1%8B%A8%E1%89%B0%E1%88%98%E1%88%B3%E1%88%B3%E1%8B%AD-%E1%8C%BE%E1%89%B3-%E1%8A%A0%E1%8D%8D%E1%89%83%E1%88%AA-%E1%8B%88%E1%8B%AD%E1%88%9D-%E1%8B%9C%E1%8C%8B-%E1%8B%A8%E1%8A%BE%E1%8A%91-%E1%8B%88%E1%8C%A3%E1%89%B6%E1%89%BD</link>
<title>የተመሳሳይ ጾታ አፍቃሪ ወይም ዜጋ የኾኑ ወጣቶች | Surveillance Self-Defense</title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
ለተመሳሳይ ጾታ አፍቃሪ ወይም ዜጋ ለኾኑ ሰዎች የተዘጋጁ ጠቃሚ መረጃዎች (LGBTQ resources) ለማግኘት አስፈላጊ ድጋፍ ከሌለዎት ይህ መመሪያ መረጃዎችን ደህንንቱን በጠበቀ መንገድ እንዴት መጠቀም እንዳለብዎት፣ ባልታሰበ ኹኔታ በጓደኞችዎ እና በቤተሰብዎ አባላት እንዳይጋለጡ፤ አዳጋ ለመከላከል እና ከተለያዩ አሳዳጆች እንዴት ራስዎን መጠብቅ እንዳለብዎት ያስተምራል።
ሁሉም ዓይነት የዲጂታል መሳሪያዎች ሀርድዌሮች ይኹኑ ሶፍትዌሮች ደህንነታቸው የተጠበቀ መኾን አለባቸው። ይህ ማለት ከስለላ ሊከላከል እና በሌሎች ሰዎች ቁጥጥር ስር መዋል የለበትም ማለት ነው። የሚያሳዝነው ግን ያለንበት ኹኔታ እንደዚህ አይደለም። ለበርካታ የዲጂታል እንቅስቃሴዎች ለእያንዳንዱ መሣሪያ ወይም ሶፍትዌር የደህንነት ጥበቃ አገልግሎት የሚሰጥ መሣሪያ ወይም ፕሮግራም ያስፈልጋል። ለምሳሌነት በዚህ መመሪያ ያካተትናቸው እንደ 
አንድ የሚጠቀሙትን ሶፍትዌር ከመቀየርዎ ወይም አዲስ ከመግዛትዎ በፊት ማስታወስ የሚገባዎት የመጀመሪያው ነገር የትኛውም መሣሪያ በሁሉም ኹኔታዎች ውስጥ ከስለላ ሙሉ በሙሉ የኾነ ጥበቃን እንደማይሰጥ ነው። የምስጠራ ሶፍትዌርን መጠቀም ሌሎች ግንኙነትዎትን እንዳያነቡ እና በኮምፒውተርዎ ውስጥ የሚገኙ ሰነዶችን በቀላሉ እንዳያገኙ ያደርጋቸዋል። የዲጂታል 
 የሚሰነዘረው ድክመት ባለባቸው የዲጂታል ደህንነት ልምምዶች ነው። አዲስ ደህንነቱ የተጠበቀ መሣሪያ ሲጠቀሙ ማሰብ ያለብዎት መሳሪያውን በመጠቀሞ እንዴት ሌሎች ባልታሰበ መንገድ የጥቃት ኢላማ ሊያደርግዎት እንደሚችሉ ነው። ለምሳሌ ስልክዎ እንደተጠለፈ የሚጠረጥሩ ከኾነ ደህንነቱ የተረጋገጠ አጭር የጽሑፍ ማስተላለፊያን ተጠቅመው ከወዳጅዎ ጋር ለመነጋገር ቢወስኑ ይህን ፕሮግራም መጠቀምዎ በራሱ አጥቂዎ ላይ ጥርጣሬ ሊያጭር ይችላል?
በሁለተኛ ደረጃ የስጋት ሞዴልዎን ያስታውሱ። ትልቁ ስጋትዎት የኢንተርኔት አገልግሎት የሌላቸው ተራ እግር በእግር የሚከታተሉ ሰላዮች ከኾኑ ከስለላ ሙሉ በሙሉ የሚከላከል (ኢንሳ የማይሰልለው) እጅግ ውድ የኾነ የማመስጠሪያ ስርዓት ያለው ስልክ መግዛት አይጠበቅብዎትም። በሌላ በኩል ያለብዎት 
 ተቃዋሚዎች በየግዜው የሚያስር መንግሥት ከኾነ ቀለል ያሉ የማደናገሪያ ዘዴዎችን ማለትም አስቀድሞ የተዘጋጁ ኮዶችን መጠቀም እና የማመስጠሪያ ሶፍትዌሮችን በላፕቶፕዎ ላይ ስለመጠቀምዎ ምንም ዓይነት መረጃ አለማሳየቱ ተገቢ ነው።
ምንም እንኳን የዲጂታል ደህንነት ተግባር ሚስጥርን መጠበቅ ቢኾንም በደህንነት ጥናት ተመራማሪዎች ዘንድ ግልጽነት እና ታማኝነት ደህንነታቸው የተሻለ የኾነ መሣሪያዎችን ለመሥራት በር ይከፍታል ብለው ያምናሉ።
በዲጂታል ማኅበረሰብ አባላት እንድንጠቀማቸው አስተያየት የተሰጠባቸው አብዛኞቹ ሶፍትዌሮች ነጻ እና ምንጨ ክፍት ናቸው። ይህ ማለት ሶፍትዌሩ እንዴት እንሚሰራ የሚበይነውን ኮድ ሌሎች እንዲመረምሩት፣ እንዲያሻሽሉት እና እንዲያካፍሉት በአደባባይ ይገኛል ማለት ነው። እነኚህ ሶፍትዌሮች እንዴት እንደሚሰሩ ግልጽ በመኾን የመሳሪያዎቹ ፈጣሪዎች በሶፍትዌሩ ላይ ያሉ የደህንነት እንከኖችን እንዲያዩ እና እንዲያሻሽሉት ሌሎች ሰዎችን ይጋብዛሉ።
ምንጨ ክፍት የኾኑ ሶፍትዌሮች የተሻለ ደህንነት ቢስጡም ሙሉ በሙሉ አያረጋገጡም። የምንጨ ክፍት ሶፍትዌሮች ትልቁ ጥቅማቸው የቴክኖሎጂ ባለሞያ ማኅበረሰብ አባላት ኮዱን በየግዜው ማጣራታቸው ነው። ይህም እንደዚህ ባሉ በትናንሽ ፕሮጀችቶች (በታዋቂ እና ውስብስብ በኾኑት እንኳን) ላይ ማሳካት ሊከብድ ይችላል። አንድ መሳሪያን ለመጠቀም ሲያስቡ የኮዱ ምንጭ የሚገኝ መኾኑን ማየት እና የደህንነቱን ጥራት የሚያረጋግጥ ነጻ የኾነ የደህንነት ኦዲት ያለው መኾን ወይም አለመኾኑን ማየት አለብዎት። ሌሎች ባለሞያዎች እንዲያዩት በጣም በትንሹ አንድ ሶፍትዌር ወይም ሀርድዌር እንዴት እንደሚሰራ እጅግ ጥልቀት ያለው ቴክኒካዊ ማብራሪያ ሊኖረው ይገባል።
የትኛውም ሶፍትዌር ወይም ሀርድዌር ሙሉ በሙሉ ደህንነት የለውም። ስለ መሣሪያው ውስንነቶች ታማኝ የኾኑ ፈጣሪዎች ወይም ሻጮች መሣሪያው ለእርስዎ ተገቢ መኾን አለመኾኑን በተመለከተ ጠንካራ ሃሳብ ይሰጥዎታል።
በጣም አጠቃላይ ስለ መሣሪያው የሚሰጡ እንደ “ሚሊተሪ ግሬድ” ወይም “ኢንሳ ፕሩፍ” ነው የሚሉ አስተያየቶችን አይመኑ። እንደዚህ ዓይነት አስተያየቶች ብዙም ትርጉም የሌላቸው ሲኾን ስለ ፈጣሪዎቹ ከልክ ያለፈ በራስ መተማመን ወይም በስራቸው ላይ ሊያጋጥሙ የሚችሉ እንከኖችን ለማወቅ እንኳን ፈቃድኛ አለመኾናቸውን የሚያሳይ ማስጠንቀቂያ ነው።
ጥቃት ሰንዛሪዎች ሁልጊዜም በአንድ የደህንነት መሳሪያ ላይ ሊገኝ የሚችል እንከንን ለማግኘት ስለሚታትሩ መሣሪያዎች አዲስ ተጋላጭነቶችን ለመጠገን ሁልጊዜም መዘመን አለባቸው። የመሣሪያው ፈጣሪዎች ይህንን ለማድረግ ፈቃደኛ ካልኾኑ፤ ስማቸው እንዳይጠፋ ፈርተው ወይም የሚያጋጥሙ ችግሮችን ለመጠገን የሚያስችል መሰረተ ልማት ባለመዘርጋታቸው ምክንያት ሊኾን ይችላል፤ ይህ በጣም ከባድ ችግር ነው።
የወደፊቱን ለመተንበይ አስተቻሪ ቢኾንም የመሳሪያ ሰሪዎች ያለፈ ባህሪያቸውን በማየት ወደፊት ምን ዓይነት ባህሪ ሊያሳዩ እንደሚችሉ ጥሩ አመልካች ነው። የመሣሪያው ድረ ገጽ ከዚህ በፊት ያጋጠሟቸውን ችግሮች የሚዘረዝር እና መደበኛ የማዘመኛ ትይይዞችን እና መረጃዎችን (ለማሳሌ ሶፍትዌሩ በመጨረሻ የዘመነው መቼ እንደኾነ የተለየ መረጃ) የሚሰጡ ከኾነ ለወደፊቱ ይህንን አገልግሎት መስጠታቸውን እንደሚቀጥሉ ሊተማመኑባቸው ይችላሉ።
ነገር ግን አምራቾች ሁሉ ማሰብ የማይፈልጉት አንድ ጥቃት ሰንዛሪ አለ። ይህም ራሳቸው አምራቾቹ የተጠለፉ ቢኾንስ ወይም ራሳቸው አምራቾቹ ተጠቃሚዎቻቸውን ለማጥቃት ቢወስኑስ። ለምሳሌ መንግስት ወይም ፍርድ ቤት አንድን ኩባንያ የተጠቃሚዎችን የግል ውሂብ አሳልፎ እንዲሰጥ ወይም መሣሪያቸው የሚሰጠውን ጥበቃ የሚያስወግድ ማሾለኪያ “የጓሮ በር” እንዲፈጥሩ ሊያስገድድ ይችላል። ይህንን ሲያስቡ ፈጣሪዎቹ ያሉበትን የሕግ ስርዓት ከግምት ውስጥ ማስገባት ይኖርብዎታል። ለምሳሌ የስጋትዎ ምንጭ የኢትዮጵያ መንግስት ቢኾን በአሜሪካ የሚገኝ ኩባንያ በኢትዮጵያ ፍርድ ቤት ትእዛዝ ላይገዛ ይችላል። በአሜሪካ ሕግ ግን ይገዛል።
ምርቶቻቸውን የሚሸጡ ኩባንያዎች እና እጅግ ዘመናዊ የኾኑ ሶፍትዌሮቻቸውን የሚያስተዋውቁ አስተዋዋቂዎች ሊሳሳቱ፣ ሰዎችን ሊያሳስቱ፣ ወይም አንዳንዴ ሊዋሹ ይችላሉ። በመጀመሪያ እጅግ ጠንካራ ደህንነት እንዳለው የተነገረለት ምርት እጅግ ከባድ እንከን እንዳለበት ሊታይ ይችላል። በመኾኑም በሚጠቀሟቸው መሣሪያዎች ዙሪያ የሚወጡ ዜናዎችን በመከታተል ራስዎትን ያዘምኑ።
ለአንድ ሰው በአንድ መሣሪያ ዙሪያ ዜናዎችን መከታተል ሊከብድ ይችላል። በመኾኑም ተመሳሳይ ምርት እና አገልግሎቶችን የሚጠቀም የሞያ አጋር ጋር በመነጋገር ምን እየተካሄደ እንደኾነ በመስማት ከጊዜው ጋር አብረው ይሂዱ።
በዚህ መመሪያ ላይ የተካተቱት ሶፍትዌሮች እና ሀርድዌሮች ከላይ የተዘረዘሩትን መስፍረቶች እንደሚያሟሉ ለማረጋገጥ ሞክረናል። በተጨማሪም በአሁኑ ጊዜ በዲጂታል ደህንነት መልካም ስም እና ጠንካራ መሠረት ያላቸውን ምርቶች ለመምረጥ በቅን ልቦና ሞክረናል። እነዚህም በአጠቃላይ ስለ አሠራራቸው (ስለ እንከናቸውም ጭምር) ግልጽ የኾኑ፣ ፈጣሪዎቹ እራሳቸው ሊጠለፉ እንደሚችሉ በማወቅ መከላከያ ያላቸው እና በአሁኑ ወቅት በርከት ባሉ የቴክኒካዊ እውቀታቸው ከፍተኛ በኾነ ተጠቃሚዎች በደንብ የተያዙ ናቸው። ይህ መመሪያ በተጻፈበት ወቅት የተለያዩ እንከኖችን የሚመረምር እና ስጋቱን በአደባባይ በቶሎ የሚገልጽ ንቁ የኾነ ዓይን ያለው ታዳሚ እንዳላቸው እናምናለን። እባክዎ ስለ እያንዳንዱ መሣሪያ ደህንነት መርምሮ ነጻ ማረጋገጫ መስጠት የሚያስችል አቅም እንደሌለን ይገንዘቡ። ስለዚህ ስለ እነኚህ ምርቶች ሙሉ የኾነ የደህንነት ማረጋገጫ እና ዋስትና መስጠት አንችልም።
 ልጠቀም?”። ለእነዚህ ጥያቄዎች ቀላል መልስ የለም። አንጻራዊ የሶፍትዌሮች እና የመሣሪያዎች ደህንነት አዳዲስ እንከኖች በተገኙ እና አሮጌ ህጸጾች በተስተካከሉ ቁጥር ሁልግዜም ይቀያየራል። ኩባንያዎች ለእርስዎ የተሻለ የደህንነት አገልግሎት ለማቅረብ እርስ በእርስ ይወዳደራሉ ወይም ደህንነታቸውን ሊያዳክም በሚችል የመንግስት ተፅዕኖ ውስጥ ሊኾኑ ይችላሉ።
አንዳንድ አጠቃላይ ምክሮች ሁልጊዜም ትክክል ናቸው። አንድ መሣሪያ ወይም ስርዓተ ክወና ሲገዙ ሶፍትዌሮቻቸው የዘመኑ መኾናቸውን ያረጋግጡ። አብዛኛውን ጊዜ ቆየት ያለ ኮድን በመጠቀም በአጥቂዎች ሊሰነዘሩ የሚችሉ የደህንነት ችግሮችን ሶፍትዌሮችን በማዘመን ሊፈቱ ይችላሉ። በተለይ የማይክሮሶፍት ኩባንያ በዊንዶውስ XP እና ቀድመው በነበሩ የዊንዶውስ ሥሪቶች እጅግ ከባድ ለኾኑ የደህንነት ችግሮች እንኳ ምንም ዓይነት ማስተካከያዎች እንደማይቀበል ግልጽ አድርጓል። XPን የሚጠቀሙ ከኾነ ደህንነቱ ከአጥቂዎች የተጠበቀ እንዳልኾነ ማወቅ ይኖርብዎታል። (ይህ ሥሪታቸው ከ10.7.5 በፊት ወይም "ላየን" ለሆኑ OS X መሳሪያዎችም እውነት ነው)።
በኢንተርኔት ላይ ከምንጠቀማቸው እጅግ በጣም ዝነኛ ከሆኑ ድረ ገጾች እና መሳሪያዎች መካከል የማህበራዊ ሚዲያ ድረ ገጾች ይገኙበታል። ፌስቡክ፣ ጎግል+ እና ትዊተር እያንዳንዳቸው በሚሊዮኖች የሚቆጠሩ ተጠቃሚዎች አሏቸው።
ማህበራዊ ሚዲያ አውታሮች ፎቶግራፎችን፣ የግል መረጃን እና የተለያዩ ሃሳቦችን በማካፈል መርህ ላይ መሠረት አድርገው የተገነቡት። ይሁንና በተጨማሪ ብዙዎቹ በግላዊነት እና በሀሰት ስም ላይ ተመርኩዘው የንግግር ማቅረቢያ እና መድረኮችን ማደራጃ ሆነዋል። ። በመሆኑም ማህበራዊ ሚዲያን በሚጠቀሙበት ወቅት የሚከተሉትን ጥያቄዎች ከግምት ውስጥ ማስገባት በጣም ጠቃሚ ነው። እራሴን እየተከላከልኩኝ በእነዚህ የማህበራዊ ድረ ገጾች መልዕክት እንዴት መለዋወጥ እችላለሁ? መሠረታዊ ደህንነቴ ምን ይመስላል? ማንነቴስ? እውቂያዎቼ እና ግንኙነቶቼስ? የትኛውን መረጃ በግል መያዝ ይጠበቅብኛል እና ከማንስ መደበቅ ይኖርብኛል?
በሶስተኛ ወገን የተቀመጠ መረጃ የሚቃኘው በራሳቸው ፖሊሲ መሰረት እንደሆነ ያስታውሱ። ይህም ለንግድ አላማ ወይም ለሌላ ለሶስተኛ ኩባንያ በመስጠት ጥቅም ላይ ማዋልን ይጨምራል። የደህንነት ፖሊሲን በደንብ አንብቦ መረዳት የሚቻል ተግባር እንዳልሆነ እንረዳለን። ነገር ግን የእርስዎ ውሂብ እንዴት ጥቅም ላይ እንደሚውል፣ መቼ ለሶስተኛ አካል ሊሰጥ እንደሚችል፣ እና ማህበራዊ አገልግሎቱ ከሕግ አስፈጻሚ አካላት ለሚቀርብ ጥያቄ መልስ የሚሰጠው እንዴት እንደሆነ የሚያትተውን ክፍል መቃኘት ግን ሊያስፈልግ ይችላል።
የማህበራዊ ሚዲያ ድረ ገጾች በብዛት ለትርፍ የተቋቋሙ የንግድ ተቋማት ናቸው። በአብዛኛውን ጊዜ እርስዎ በግልጽ ከሚያስቀምጡት በላይ እጅግ ስሱ የሆኑ መረጃዎችን ይስበስባሉ፦ የት እንዳሉ፣ ምን ፍላጎት እንዳለዎት እና የትኛው ማስታወቂያ እንደሚስብዎት፣ የትኞቹን ድረ ገጾች እንደጎበኙ (ለምሳሌ “በላይክ” በሚለው አዝራር)። አንዳንድ ጊዜ ሶስተኛ አካላት የሚያስቀምጧቸውን 
አንዳንድ የማህበራዊ ሚዲያ ድረ ገጾች ለምሳሌ ፌስቡክ እና ቲዊተር ማስታወቂያን ውጤታማ በሆነ መንገድ ለመጠቀም ውሂብ ከሚሰበስቡ ደላሎች ጋር ልዩ የቢዝነስ ግንኙነት አላቸው። EFF ይሄንን በተገቢው ደረጃ የሚያስቀምጥ እና ከዚህ አገልግሎት ውጪ መሆን እንዴት እንደሚቻል የሚያሳይ መመሪያ አለው፦
በነባሪ ያለውን ቅንብር ይቀይሩ። ለምሳሌ የሚለጥፏቸውን ነገሮች በአደባባይ ለሁሉም ሰው ወይስ ለተወሰኑ ሰዎች ብቻ ነው ማካፈል የሚፈልጉት? ሰዎች የኢሜል አድራሻዎን ወይም የስልክ ቁጥርዎን ተጠቅመው እርስዎን ማግኘት እንዲችሉ ይፈልጋሉ? ያሉበት አድራሻ በቀጥታ እንዲታወቅ ይፈልጋሉ?
ያስታውሱ የግላዊነት ቅንብሮች ሊቀየሩ የሚችሉ ነገሮች ናቸው። አንዳንድ ጊዜ እነኚህ የግላዊነት ቅንብሮች ጠንካራ እና የማይመቹ ሊሆኑ ይችላሉ። ማንኛውም በግል የነበረ መረጃ በአደባባይ ሊወጣ ወይም ሊካፈል እንደሚችል፣ ወይም ማንኛውም ተጨማሪ ቅንብሮች ለግላዊነትዎ የተሻለ ቁጥጥር እንደሚሰጥዎት ለማየት በእነኚህ ቅንብሮች ላይ የሚያካሂዷቸውን ለውጦች በንቃት ይከታተሉ።
ያስታውሱ ስለ እርስዎ ስሱ የሆኑ እምቅ ውሂቦችን አሳልፈው የሚሰጡት እርሶ ብቻ አይደሉም። ጓደኞችዎ በፎቶዎች ላይ ታግ ሊያደርግዎት፣ ያሉበትን ስፍራ፣ ወይም ከእርስዎ ጋር ያላቸውን ግንኙነት በተለያየ መንገድ በአደባባይ ሊያወጡት ይችላሉ። እርስዎ ከዚህ ነገር ውስጥ እራስዎን "አንታግ" ማድረግ ይችሉ ይሆናል ነገር ግን ግላዊነት ወደኋላ ሄዶ አይሰራም። ለጓደኞችዎ ስለሚሰሩት ነገር ሊያወሩ ይችላሉ ነገር ግን ይህ በአደባባይ ቢወጣ ደስተኛ እንደማይሆኑ ቀድመው ማሳውቅ ይኖርብዎታል።
የመስመር ላይ ደህንነትን ለመጠበቅ የሚያስችል ብቸኛ እና አንድ አማራጭ የለም። የዲጂታል ደህንነት የትኛውን መሣሪያ ይጠቀማሉ ከሚለው ይልቅ ሊያጋጥመኝ የሚችሉት ስጋቶች ምን እንደኾኑ መረዳት እና እነዚህ ስጋቶችን ለመከላከል ልወስዳቸው የምችላቸው እርምጃዎችስ ምንድን ናቸው የሚል መኾን ይኖርበታል። ደህንነትዎን በደንብ ለማረጋገጥ የትኛውን መረጃዎን መጠበቅ እንዳለብዎት እና ከማን ይህን መረጃ መከላከል እንዳለብዎት ማወቅ አስፈላጊ ነው። የዲጂታል ደህንነት ስጋቶች ከቦታ ቦታ፣ ከሥራ ባልደረባዎት እና ከሚሠሩት ሞያ ዓይነት አንጻር ሊለያይ ይችላል። በመኾኑም የመፍትሄ እርምጃዎች ከመውሰድዎ በፊት ለእርስዎ ተመጣጣኝ የኾነ ስጋትዎን የመገምገሚያ ሞዴል ያስፈልግዎታል።
ስለመጀመሪያው ጥያቄ በምንነጋገርበት ወቅት በአብዛኛው ጊዜ የምናስበው ስላካበትናቸው እሴቶች ወይም ከጥቃት ልንከላከላቸው ስለሚገቡን የዲጅታል ይዞታዎቻችን ነው። የዲጅታል ይዞታ ወይም እሴት የምንለው ዋጋ የምንሰጠውን እና ከአደጋ ልንከላከለው የምንፈልገውን ንብረታችንን ነው። ስለ ዲጂታል ደህንነት በምንነጋገርበት ወቅት እሴት ወይም ንብረት የምለው ነገር መረጃን እንደኾነ መታወቅ ይኖርበታል። ለምሳሌ የኢሜል ምልልስዎ፣ የአድራሻ ዝርዝርዎ፣ የፈጣን መልዕክት ልውውጥዎ እና የተለያዩ ሰነድዎ በሙሉ ንብረትዎት ናቸው። በተጨማሪም ኮምፒውተርዎ፣ ስልክዎ እና የመሳሰሉትም ንብረትዎት ናቸው።
 እንደ እሴት ወይም ንብረት በሚቆጥሩት መረጃዎ ላይ ሊከሰት የሚችል አደጋ ነው። አጥቂዎ በመረጃዎ ላይ ጉዳት ወይም አደጋ ሊያደርስ የሚችልባቸው በርካታ መንገዶች አሉ። ለምሳሌ ግንኙነትዎ በኔትወርክ በሚተላለፍበት ወቅት አጥቂዎ የግንኙነትዎን ይዘት ሊያዳምጥ ወይም ሊያነብ፤ ወይም የግል ውሂብዎን ሊሰረዝ ወይም ሊያበላሽ ይችላል። በተጨማሪም የራስዎን ሰነድ ጥቅም ላይ ማዋል እንዳይችሉ ሊያደርግ ይችላል።
አጥቂዎች የሚያደርሱት ጥቃት የተለያየ እንደኾነ ሁሉ ጥቃት ለመሰንዘር የሚነሱበት አላማም እንዲሁ የተለያየ ነው። ለምሳሌ ፖሊስ ወይም የተለያዩ የሕግ አስፈጻሚ አካላት የፈጸሙትን የሰብዓዊ መብት ጥሰት የሚያሳይ ቪዲዮ ቢኖርዎት መንግስት የእዚህን ቪዲዮ ስርጭት ለመቀነስ በማሰብ ቪዲዮውን ለማጥፋት ወይም ተደራሽነቱን ለመቀነስ ሊሞክር ይችላል። በሌላ በኩል ደግሞ ፖለቲካዊ ባላንጣዎች እንዲህ ዓይነቱን ድብቅ መረጃ ያለ እርስዎ ዕውቀት በእጃቸው ማስገባት እና ማተም ይፈልጋሉ።
በተጨማሪም የአጥቂዎን ጥቃት የመሰንዘር አቅም እና ችሎታን ከግንዛቤ ውስጥ ማስገባት አስረላጊ ነው። ለምሳሌ እንደ ኢትዮ ቴሌኮም ያሉ የተንቀሳቃሽ ስልክ አገልግሎት ሰጪዎች የስልክዎ መዝገብዎችን ሙሉ በሙሉ ማየት ስለሚችሉ ይህንን ውሂብ እርስዎን ለመጉዳት ሊጠቀሙበት ይችላሉ። ክፍት የኾኑ የWi-Fi ኔትወርኮችን በሚጠቀሙበት ወቅት መዝባሪዎች ያልተመሰጠሩ ግንኙነትዎትን ሊያገኙ ይችላሉ። መንግታትም ይህን ማድረግ የሚያስችል የተሻለ አቅም ሊኖራቸው ይችላል።
በመጨረሻም ከግምት ውስጥ ሊያስገቡት የሚገባው ጉዳይ ሪስክ ወይም አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ነው። አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም ሪስክ ማለት በአንድ እሴት ወይም ንብረት ላይ ሊደርሱ የሚችሉት ስጋቶች ምን ያህል የመፈጸም አዝማሚያ አላቸው ማለት ነው። ይህም ከአቅም ጋር ጎን ለጎን አብሮ የሚሄድ ነው። ምንም እንኳን የተንቀሳቃሽ ስልክ አገልግሎት ሰጪዎች የእርስዎን ውሂብ ሙሉ በሙሉ የማግኘት አቅም ቢኖራቸውም የእርስዎን መልካም ስም ለማጉደፍ ኾን ብለው የግል ውሂብዎን በአደባባይ ላይ የመለጠፍ አዝማሚያቸው አናሳ ነው። ነገር ግን ይህ በኢትዮጵያ ኹኔታ ላይሰራ ይችላል።
በስጋት እና በአደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ መካከል ያለውን ልዩነት ማወቅ ተገቢ ነው። ስጋት ሊከሰት የሚችለው ጉዳት ሲኾን አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም ሪስክ የሚባለው ደግሞ ይህ ስጋት ሊከሰት የሚችልበት አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ነው። ለምሳሌ መኖርያ ቤትዎ ሊደረመስ ይችላል የሚል ስጋት ሊኖርዎ ይህ ስጋት ግን በአፋር ሊከሰት የሚችልበት አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ከአዲስ አበባ በጣም ከፍ ያለ ነው።
አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ትንተናን ማካሄድ ግለሰባዊ እና በግለሰቡ አመለካከት የተቃኘ ሂደት ነው። ሁሉም ሰው ተመሳሳይ ስጋትን የሚያይበት እና ቅድሚያ የሚሰጥበት መንገድ ተመሳሳይ አይደለም። በርካታ ሰዎች የተወሰኑ ስጋቶች የመከሰት አዝማሚያቸው ምንም ይሁን ምን ለመጋፈጥ ፈቃደኛ አይደሉም። ምክኒያቱም የስጋቱ መኖር ብቻ ከሚያስፈልጋቸው ዋጋ ጋር ሲወዳደር ሚዛን አይደፋም ብለው ስለሚያምኑ ነው። በሌላ አጋጣሚ ደግሞ ግለሰቦች የአደጋው የመከሰት እድሉ ከፍተኛ ቢኾንም እንኳን ስጋቱን እንደ ችግር አያዩትም።
ለምሳሌ በወታደራዊ ስርዓት አውድ አንድ ንብረት ወይም እሴት በጠላት እጅ ከሚወድቅ እሴቱን መደምሰስ ወይም ማጥፋት የተሻለ አማራጭ ሊኾን ይችላል። ከዚህ በተቃራኒው በብዙ ሲቪላዊያን አውድ ደግሞ አንዳንድ እንደ ኢሜል ያሉ አገልግሎቶች ሚስጥራዊ ባይኾኑም እንኳ መኖራቸው በጣም አስፈላጊ ነው።
 ለመግዛት ወጪ ማውጣት ተገቢ ነው ብለው ላያስቡ ይችላሉ። በሌላ በኩል ደግሞ ሰርጎ ገቦች ቤትዎ የመግባት እድላቸው ከፍ ያለ ከኾነ በገበያ ላይ አሉ የሚባሉትን ቁልፎች መግዛት እና ምን አልባትም አሉ የሚባሉ የደህንነት ስርዓቶችን መዘርጋት ይፈልጉ ይኾናል።
የቴሌኮሚኒኬሽን ኔትወርኮች እና ኢንተርኔት ከሌሎች ሰዎች ጋር የምናደርገውን ግንኙነት ከምንጊዜውም በተሻለ እጅግ ፈጣን እንዲኾን ቢያደርጉም በዛው ልክ የእርስ በእርስ ግንኙነታችን በጣም በተስፋፋ ኹኔታ በሦስተኛ ወገን እንዲሰለል፣ እንዲቀዳ እና እንዲሰማ እድልን ከፍተዋል። ግላዊነትዎን ለመጠበቅ ተጨማሪ እርምጃዎችን ካልወሰዱ እያንዳንዱ የስልክ ጥሪ፣ አጭር የጽሑፍ መልዕክቾች፣ ኢሜል ምልልሶች፣ ፈጣን የመልዕክት አገልግሎቶች፣ IPን ተጠቅሞ ሚደረጉ የድምጽ (
አብዛኛውን ጊዜ ከሌሎች ሰዎች ጋር ደህንነቱ የተጠበቀ ግንኙነት የማድረጊያው መንገድ የመገናኛ አውታሮችን፣ ኮምፒውተሮችን ወይም ሰልኮችን ሳይጠቀሙ በአካል መገናኘት ነው። በአካል መገናኘት ሁልጊዜም የማይቻል ነገር ስለሆነ በኔትዎርክ አማካኝነት ግንኙነት በሚፈጽሙበት ወቅት የግንኙነትዎን ይዘት መደበቅ የሚፈልጉ ከኾነ በአካል ከመገናኘት ቀጥሎ ያለው ጥሩ አማራጭ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራን መጠቀም ነው።
ሁለት ግለሰቦች ደህንነቱ በተጠበቀ መንገድ ኢንተርኔትን ተጠቅመው መገናኘት ሲፈልጉ (ለምሳሌ አበበ እና ጫልቱ) እያንዳንዳቸው የመልዕክት መሰወሪያ ቁልፎችን ማመንጨት አለባቸው። አበበ ለጫልቱ መልዕክትን ከመላኩ በፊት ጫልቱ ብቻ መልዕክቱን 
 መልዕክቱን ያመሰጥረዋል። የተመሰጠረውን መልዕክትም በኢንተርኔት ይልከዋል። ማንኛውም ግለሰብ የአበበ እና የጫልቱን ግንኙነት ቢሰልል እና አበበ መልዕክቱን ለመላክ የተጠቀመውን አገልግሎት (ለምሳሌ የአበበን የኢሜል መለያ) መጠቀም ቢችል እንኳን ሰላዩ የሚያየው የተደበቀውን መልዕክት እንጂ የመልዕክቱን ይዘት አይደለም። ጫልቱ መልዕክቱን በምትቀበልበት ወቅት የራሷን ቁልፍ በመጠቀም ይዘቱን ወደ ሚነበብ መልዕክት መፍታት አለባት።
ከዚህ በተጨማሪ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ ከፍ ያለ ጥረትን የሚፈልግ ቢኾንም ሁለቱም ተጠቃሚዎች እየተገለገሉት ያለውን የመሣሪያ ስርዓት ማመን ሳያስፈልጋቸው የግንኙነታቸውን ደህንነት የሚያጣሩበት ብቸኛው መንገድ ነው። እንደ ስካይፕ ያሉ አንዳንድ አገልግሎቶች ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ አገልግሎት እንደሚሰጡ 
 በተደጋጋሚ እንደታየው ግንኙነታቸው ድብቅ አይደለም። ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ ደህንነቱ የተጠበቀ እንዲኾን ተጠቃሚዎቹ የሚልኩትን መልዕክት የሚያመሰጥሩበት የመሰወሪያ ቁልፍ መልዕክቱን የሚላክለት ሰው መኾኑን ማረጋገጥ አለባቸው። የግንኙነት ሶፍትዌሩ ይህን አገልግሎት መስጠት የሚያስችል አቅም ከሌለው ወይም በውስጡ ያልተካተተ ካልኾነ የሚጠቀመው ማንኛውም 
የቤት ወይም የተንቀሳቃሽ ስልክ ተጠቅመው ለወዳጅዎ ሲደውሉ የሚያደርጉት ጥሪ ከዳር እስከ ዳር የተመሰጠረ አይደለም። በተንቀሳቃሽ ስልክ የሚጠቀሙ ከኾነ ምናልባት ከስልክ ቀፎዎ እስከ ስልኩ ማማ ድረስ ያለው የስልክ ጥሪዎ ክፍል ሊመሰጥር ይችላል። ነገር ግን መልዕክትዎ ከስልክ ማማ ባሻገር ባለው የስልክ ኔትወርክ በሚተላለፍበት ወቅት የስልክ አገልግሎቱን በሚሰጠው ኩባንያ የመሰለል ዕድሉ ከፍ ያለ ነው። ስለዚህም በስልክ አገልግሎት ሰጪው ላይ ስልጣን ያለው ማንኛውም መንግሥት ወይም ድርጅት ይህንን መረጃ ማግኘት ይችላል ማለት ነው። በመኾኑም የድምጽ ግንኙነት በሚያደርጉበት ጊዜ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ እንዳልዎት ለማረጋገጥ ቀላሉ መንገድ IPን ተጠቅመው የድምጽ ግንኙነትን (VoIP) ማድረግ የሚያስችሉ ሶፍትዌሮችን መጠቀም ነው።
መደበኛ አጭር የጽሑፍ መልዕክት (SMS) የዳር እስከ ዳር ምስጠራ አገልግሎት የለውም። የተመሰጠረ መልዕክትን ከስልክዎ ላይ መላክ ከፈለጉ በአጭር የጽሑፍ መልዕክት ፈንታ የተመሰጠረ ፈጣን የጽሑፍ መልዕክት አገልግሎት ሶፍትዌር መጠቀምን ከግምት ውስጥ ያስገቡ።
አብዛኞቹ የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎች እንደ ፋየርፎክስ ወይም ክሮም ያሉ የድረ ገጽ ማሰሻዎችን ተጠቅመው ኢሜልዎን እንዲያነቡ ያስችልዎታል። ከእነዚህ አገልግሎት ሰጪዎች ብዙዎቹ የHTTPS ወይም ትራንስፖርት ለየር ኢንክሪፕሽን ድጋፍን ይሰጣሉ። ኢሜልዎን በሚጠቀሙበት ሰዓት በድር ማሰሻው የላይኛው ክፍል ላይ ያለው URL በHTTP ፋንታ 
የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎ የHTTPS ድጋፍ ያለው ኾኖ ይህንን አገልግሎት በነባሪ የማይሰጡ ከኾነ ግን በኢሜልዎ የድር ማሰሻው URL ላይ HTTP የሚለውን HTTPS በሚል ይቀይሩት እና ገጹን ያድሱት። የHTTPS አገልግሎትን በሚሰጡ ሁሉም ገጾች ላይ HTTPSን ሁልጊዜ እንደሚጠቀሙ ማረጋገጥ ከፈለጉ 
የትራንስፖርት ለየር ምስጠራ የሚሠራው ምንድን ነው ለምንስ ያስፈልግዎታል? በእንግሊዝኛው ምህጻረ ቃል HTTPS አልፎ አልፎም SSL ወይም TLS በመባል የሚታወቀው የመስመር ላይ ግንኙነትዎ እርስዎ የሚጠቀሙትን ኔትወርክ በሚጠቀሙ ሌሎች ሰዎች እንዳይነበብ የሚያመሰጥር ስርዓት ነው። ይህም በኤርፖርት ውስጥ የሚገኝን ተመሳሳይ Wi-Fiን የሚጠቀሙ ሰዎች፣ በትምህርት ቤትዎ ወይም በመስሪያ ቤትዎ ያሉ ሰዎች፣ የኢንተርኔት አግልግሎት ሰጪ አስተዳዳሪዎች፣ ሸረኛ መዝባሪዎች፣ መንግሥታት፣ ወይም ሕግ አስፈጻሚ አካላትን ሊጨምር ይችላል። በHTTPS ፋንታ HTTPን በሚጠቀሙበት ወቅት በድር መዳሰሻዎ የሚያደጓቸው የትኞቹም ዓይነት ግንኙነቶች ማለትም የጎበኟቸው ገጾች እና የኢሜል ይዘቶች፣ የጦማር ፖስቶች፣ እና መልዕክቶች በአጥቂዎች ለመጠለፍ እና ለመነበብ የተጋለጡ ናቸው።
HTTPS የድር ዳሰሳ በሚያካሂዱበት ወቅት ለሁሉም ሰው እንዲጠቀመው የምንመክረው በጣም መሠረታዊው የምስጠራ ደረጃ ነው። በመኾኑም ልክ መኪና ሲነዱ መታጠቂያ ቀበቶዎን እንደሚያስሩ ሁሉ ማንኛውም የኢንተርኔት ተጠቃሚ ሊጠቀመው የተገባ ነው።
ኾኖም HTTPS የሚከተሉትን ግልጋሎቶች አይሰጥም። በHTTPS የኢሜል ልውውጥ ወቅት የኢሜል አገልግሎት የሚሰጠው ድርጅት የኢሜሎትን ይዘት ሊያነብ ይችላል። መንግስት ወይም የሕግ አስፈጻሚ አካላት ኢሜሎትን ያለ ፈቃዶ ሊያነቡ ይችላሉ። በአሜሪካን ሀገር አብዛኞቹ የኢሜል አገልግሎት ሰጪ ድርጅቶች ደምበኞቻቸውን በተመለከተ መንግስት ጥያቄ ቢያቀርብላቸው ጥያቄው እንደቀረበላቸው ለተጠቃሚዎቻቸው እንደሚያሳውቁ የሚገልጽ ፖሊሲ አላቸው። ነገር ግን እነዚህ ፖሊሲዎች በድርጅቶቹ መልካም ፈቃድ ላይ የተመሰረቱ ናቸው። አንዳንድ የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎች ለምሳሌ ጎግል፣ ያሁ፣ ማይክሮሶፍት እና ሌሎችም በየአመቱ መንግሥት የሚጠይቃቸውን የተጠቃሚዎችን ዳታ ዝርዝር፣ የትኞቹ አገር ጥያቄውን እንዳቀረቡ እና ለምን ያህሉ ጥያቄ ድርጅቱ መልስ እንደሰጠ የግልጽነት ሪፖርቶች ያወጣሉ።
የደህንነት ሞዴልዎ የመንግስት አካላትን ወይም የሕግ አስፈጻሚ አካላትን የሚጨምር ከኾነ፣ ወይም የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎ የኢሜል ግንኙነትዎ ይዘትን ለሶስተኛ ወገን አሳልፈው መስጠት እንደማይችሉ ማረጋገጥ የሚፈልጉበት ምክንያት ቢኖርዎት የኢሜል ግንኙነት በሚያደርጉበት ወቅት ከዳር እስከ ዳር ማመስጠሪያን መጠቀምን ከግምት ውስጥ ማስገባት አለብዎት።
) የሚባለው ዋናው የኢሜል የዳር እስከ ዳር ማመስጠሪያ ዘዴ ነው። በትክክል ጥቅም ላይ ከዋለ የሚያደርጉትን ማንኛውም የመስመር ላይ ግንኙነት በከፍተኛ ኹኔታ የተጠበቀ ያደርጋል። ለኢሜልዎ የPGP ምስጠራ እንዴት እንደሚጭኑ እና እንደሚጠቀሙ ለበለጠ ማብራሪያ የሚከተሉትን ይመልከቱ፦
ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ የመስመር ላይ ግንኙነት ይዘትን ብቻ መደበቅ ይችላል። ነገር ግን ግንኙነት መፈጠሩን ወይም ግንኙነቱ ከማን ጋር እንደተደረገ መደበቅ አይችልም። ይህ ማለት የግንኙነቱን የመረጃ መረጃን ወይም ሜታ ዳታን አይከላከልም ማለት ነው። የመረጃ መረጃ ማለት ከግንኙነቱ ይዘቱ ውጪ ያሉ እንደ የኢሜል ርዕሰ ጉዳይ፣ ወይም ከማን ጋር ግንኙነት እያደረጉ እንዳሉ እና ግንኙነቱን መቼ እንደደረጉ የመሳሰሉትን ያጠቃልላል።
 በ2002 ዓ.ም. ማልቴ ስፒትስ የተባለው የግሪን ፓርቲ ፖለቲከኛ ከስድስት ወር በላይ የኾነ የስልክ ውሂቡን እንዲሰጡት ለማስገደድ የDeutsche ቴሌኮምን ከሶ ውሂቡ በጀርመን ጋዜጣ ላይ እንዲገኝ አድርጓል። የዚህ ውጤትም የሚከተሉት 
ብዙ የተለያዩ የማለፊያ ቃሎችን ማስታወስ ከባድ ስለኾነ አብዛኛውን ጊዜ ሰዎች ትንሽ የማለፊያ ቃሎችን በብዙ የተለያዩ መለያዎች፣ ድረ ገጾች፣ እና አገልግሎቶች ደግመው ይጠቀማሉ። ዛሬ ተጠቃሚዎች አዳዲስ የማለፊያ ቃሎችን እንዲፈጥሩ በየቀኑ ያለማቋረጥ ይጠየቃሉ። ብዙ ሰዎች ተመሳሳይ የማለፊያ ቃሎችን ብዙ ጊዜ ደጋግመው ሲጠቀሙ ይገኛሉ።
የማለፊያ ቃልን ደጋግሞ መጠቀም ወደር የሌለው አደገኛ የደህንነት ልምምድ ነው። ምክኒያቱም አጥቂው አንድ የማለፊያ ቃልን ካገኘ የማለፊያ ቃሉ ባለቤት በኾነው ሰው ይዞታ የሚገኙ የተለያዩ መለያዎች ላይ የማለፊያ ቃሉ ሊጠቀመው ስለሚችል ነው። ይህ ሰው ተመሳሳይ የማለፊያ ቃልን ብዙ ጊዜ ደጋግሞ ተጠቅሞ ከኾነ አጥቂው በርከት ያሉ መለያዎችን መጠቀም ይችላል። ይህ ማለት የአንድ ማለፊያ ቃል 
የማለፊያ ቃልን ደግሞ አለመጠቀም ጠቃሚ የደህንነት ቅድመ ጥንቃቄ ነው። ይኹንና ሁሉም የማለፊያ ቃሎች የተለያዩ ከኾኑ ሊያስታውሱ አይችሉም። እንደ መታደል ኾኖ በዚህ ጉዳይ ሊረዳዎት የሚችሉ ሶፍትዌሮች አሉ። ፓስወርድ ማናጀር (ፓስወርድ ሴፍ በአማርኛ የማለፊያ ቃል ካዝና ይባላል) ደህንነቱ በተጠበቀ መንገድ ብዙ የማለፊያ ቃሎችን ማጠራቀም የሚያስችል መተግበሪያ ነው። ይህም በተለያዩ አውዶች ውስጥ ተመሳሳይ የማለፊያ ቃል አለመጠቀምን ተግባራዊ ያደርጋል። ፓስወርድ ማናጀር ሁሉንም የማለፊያ ቃሎችዎን በአንድ ዋና የማለፊያ ቃል (ወይም 
) ከአደጋ ይጠብቃል። ስለዚህ ማስታወስ የሚያስፈልግዎ አንድ ነገርን ብቻ ነው። ፓስወርድ ማናጀርን የሚጠቀሙ ሰዎች ከዚህ በኋላ ለተለያዩ መለያዎቻቸው የሚጠቀሟቸውን የማለፊያ ቃሎች ማወቅ አይጠበቅባቸውም። ፓስወርድ ማናጀሩ የማለፊያ ቃል የመፍጠሩን እና የማስታወሱን ሙሉ ተግባር ይፈጽምላቸዋል።
በተጨማሪም ፓስወርድ ማናጀርን መጠቀም በአጥቂዎች መገመት የሚከብድ ጠንካራ የማለፊያ ቃልን እንዲመርጡ ሊረዳዎት ይችላል። ይህ እጅግ ጠቃሚ ነው። አብዛኛውን ጊዜ የኮምፒውተር ተጠቃሚዎች በአጥቂዎች ለመገመት ቀላል የኾኑ አጭር እና የማያስቸግሩ እንደ “ፓስወር1”፣ “12345”፣ የልደት ቀን፣ ወይም የጓደኛን፣ የትዳር ጓደኛን፣ ወይም የቤት እንሰሳን ስም ይጠቀማሉ። ፓስወርድ ማናጀር ሊገመት የማይችል ንድፍ እና መዋቅር የሌለው የማለፊያ ቃልን እንዲፈጥሩ እና እንዲጠቀሙ ለምሳሌ ያህልም የሰው ልጅ ሊያስታውሰው እና ሊገምተው የማይችል እንደዚህ ያለ "vAeJZ!Q3p$Kdkz/CRHzj0v7,” የማለፊያ ቃልን ሊመርጥ ይችላል። ሀሳብ አይግባዎት ይህንን ፓስወርድ ማናጀር ለእርስዎ ያስታውስልዎታል!
የማለፊያ ቃሎችዎን ከአንድ በላይ ለኾነ መሣሪያ ሊጠቀሙት ይችላሉ። ለምሳሌ ለኮምፒውተርዎ እና ለስማርት ስልክዎ። ብዙዎቹ ፓስወርድ ማናጀሮች አብሮ ገነብ የኾነ የማለፊያ ቃል ማስማሚያ ገጽታ አላቸው። የማለፊያ ቃል ሰነድዎን ሲያስማሙ በሁሉም መሳሪያዎችዎ ላይ የዘመነ ይኾናል። ስለዚህ አዲስ መለያን በኮምፒውተርዎ ላይ ሲጨምሩ ስልክዎን በመጠቀም እዛ መለያ ላይ መግባት ይችላሉ። ሌሎች ፓስወርድ ማናጀሮች የማለፊያ ቃሎችዎን “በክላውድ ላይ” የማጠራቀም አገልግሎትን ይሰጣሉ። ይህ ማለት የማለፊያ ቃሎችዎን በርቀት ባለ አገልጋይ ላይ አመስጥረው ያጠራቅሙታል። እናም በላፕቶፕዎ ወይም በተንቀሳቃሽ ስልክዎ ላይ ሲፈልጉት የማለፊያ ቃሎችዎን በቀጥታ ደግመው ያወጡትና ይፈቱላችኋል። የማለፊያ ቃልዎትን ለማስማማት ወይም ለማጠራቀም የራሳቸው የኾነ አገልጋይ የሚጠቀሙ የፓስወርድ ማናጀሮች ለአጠቃቀም አመቺ ናቸው። ይኹንና በጥቂቱም ቢኾን ለጥቃት የተጋለጡ ናቸው። የማለፊያ ቃሎችዎን በኮምፒውተርዎ ላይ ካስቀመጡ ኮምፒውተርዎን በቁጥጥሩ ስር ማዋል የሚችል ማንኛውም ሰው የማለፊያ ቃሎችዎን ሊያገኝ ይችላል። በክላውድ ላይ ካስቀመጡ ደግሞ አጥቂዎ እሱ ላይ ሊያነጣጥር ይችላል። አጥቂዎ የፓስወርድ ማናጀር ኩባንያው ላይ የሕግ ስልጣን ከሌለው ወይም የአጥቂዎ የጥቃት ዒላማ ኩባንያዎች እና የኢንተርኔት ትራፊክ እስካልኾነ ድረስ ይሄ ሊያስጨንቆት አይገባም። የክላውድ አገልግሎትን የሚጠቀሙ ከኾነ የፓስወርድ ማናጀር ኩባንያው የቱን አገልግሎት፣ መቼ፣ እና ከየት ኾነው እንደተጠቀሙ ሊያውቅ ይችላል።
በቃል መታወስ እና በጣም ጠንካራ መኾን የሚያስፈልጋቸው ትንሽ የማለፊያ ቃሎች አሉ። እነዚህም ቢያንስ ለመሳሪያዎ ፣ ለምስጠራ (ልክ እንደ ሙሉ ዲስክ)፣ እና ለፓስወርድ ማናጀር (ዋና የማለፊያ ቃል) የሚጠቀሟቸውን የማለፊያ ቃሎች ይጨምራል።
ዘመናዊ ኮምፒውተሮች አስር እና ከዛ በታች የኾኑ ምልክቶችን የያዙ የማለፊያ ቃሎችን በጣም በፍጥነት ለመገመት ፈጣን ናቸው። ይህ ማለት በዘፈቀደ የተፈጠሩ የትኞችንም ዓይነት አጭር የማለፊያ ቃሎችን (እንደነዚህ nQ\m=8*x ወይም !s7e&nUY ወይም gaG5^bG ዓይነቶቹን እንኳ) 
ፓስወርድ ማናጀርን በሚጠቀሙበት ወቅት የማለፊያ ቃሎችዎ እና የዋና ማለፊያ ቃልዎ ደህንነት የጥንካሬ መጠኑ ፓስወርድ ማናጀሩን ከጫኑበት እና ከሚጠቀሙበት ኮምፒውተር ደህንነት መጠን ጋር እኩል ነው። ኮምፒውተርዎ ወይም መሣሪያዎ ከተጠለፈ (በሌሎች ቁጥጥር ስር ከዋለ) እና ስፓይዌር (የስለላ ሶፍትዌር) ከተጫነበት ስፓይዌሩ ዋና የማለፊያ ቃልዎን ሲጽፉ ማየት እና የማለፊያ ቃል ካዝናዎን ይዘት ሊሰርቅ ይችላል። ስለዚህ ፓስወርድ ማናጀርን ሲጠቀሙ ኮምፒውተርዎን እና ሌሎች መሣሪያዎችዎን ከሸረኛ ሶፍትዌር በጥንቃቄ መጠበቅ በጣም አስፈላጊ ነው።
ድረ ገጾች የማለፊያ ቃልዎትን ከረሱ ማንነትዎን ለማጣራት የሚጠቀሟቸው “የደህንነት ጥያቄዎች” (ልክ እንደ “የእናትህ የመኻል ስም ማን ነው?” ወይም "የመጀመሪያ የቤት እንሰሳህ ስም ማን ነበር?" የሚሉ) በተመለከተ ጥንቃቄ ያድርጉ። ለብዙ የደህንነት ጥያቄዎች በአደባባይ ሊጣሩ የሚችሉ ሀቀኛ መልሶች እና እውነቶች መስጠት ቆርጦ በተነሳ 
 ነበር። በምትኩ ልክ እንደ ማለፊያ ቃልዎ ማንም የማያውቀው እና እርስዎ ብቻ የሚያውቁት የፈጠራ መልሶችን ይስጡ። ለምሳሌ የማለፊያ ቃል ጥያቄው የቤት እንሰሳዎን ስም የሚጠይቅዎ ከሆነ በፎቶ ማካፈያ ድረ ገጽ ላይ “ውርዬ! የቆንጆዋ ድመቴ ፎቶ” የሚል መግለጫ የያዘ ፎቶ ለጥፈው ሊሆን ይችላል። የማለፊያ ቃልዎ ማገገሚያ መልስ አድርገው “ውርዬ”ን በመጠቀም ፈንታ “ቡቺዬ” የሚል መምረጥ ይችላሉ። 
ለማለፊያ ቃል ካዝናዎ ተተኪን ማስቀመጥዎን ያስታውሱ! የማለፊያ ቃል ካዝናዎት አገልግሎት መስጠት ቢያቆም (ወይም መሣሪያ ከእርሶ ከተወሰደብዎት) የማለፊያ ቃልዎትን መልሶ ማግኘት ከባድ ሊኾን ይችላል። አብዛኛውን ጊዜ የማለፊያ ቃል ካዝና ፕሮግራሞች የተለየ ተተኪ የሚያስቀምጡበት መንገድ አላቸው ወይም ቋሚ የተተኪ ፕሮግራሞችዎን መጠቀም ይችላሉ።
አብዛኛውን ጊዜ ባስመዘገቡት የኢሜል አድራሻ አገልግሎቶቹ የማለፊያ ቃል ማገገሚያ ኢሜልን እንዲልክልዎት በመጠየቅ የማለፊያ ቃልዎትን እንደገና ማዋቀር ይችላሉ። በዚህ ምክንያት የእዚህ ኢሜል መለያ የማለፊያ ሐረግን በተጨማሪ ማስታወስ ሊያስፈልግዎት ይችላል። ይህንን ማድረግ ከቻሉ ከማለፊያ ቃል ካዝናዎ ውጪ የማለፊያ ቃልዎችዎን እንደገና የሚያዋቅሩበት መንገድ ይኖርዎታል።
ብዙ አግልግሎቶች እና ሶፍትዌሮች ባለ ሁለት ማጥሪያ ማመሳከሪያን (በተጨማሪም ሁለት ደረጃ ማመሳከሪያ ወይም ሁለት ደረጃ መግቢያ) መጠቀም ያስችላሉ። እዚህ ላይ ዋናው ሃሳቡ ወደ መለያዎ ለመግባት የኾነ ቁሳዊ አካል ይዘው ሊገኙ ይገባል። ይህ ቁሳዊ አካል አብዛኛውን ጊዜ ተንቀሳቃሽ ስልክ ሲኾን በአንዳንድ ስሪቶች ግን የደህንነት ኩፖን (ወይም ሴኪዩሪቲ ቶክን) የተባለ ልዩ መሣሪያ ነው። ባለ ሁለት ማጥሪያ ማመሳከሪያን መጠቀም ምንም እንኳን አገልግሎቱ የማለፊያ ቃልዎ ቢመዘበር ወይም ቢሰረቅ ሌባው ሁለተኛው መሣሪያ እና መሣሪያው ብቻ የሚፈጥረው ልዩ ኮድ በይዞታው ወይም በቁጥጥሩ ስር እስካልኾነ ድረስ ወደ መለያዎ መግባት እንደማይችል ያረጋገጣል።
የተንቀሳቃሽ ስልክን በመጠቀም ባለ ሁለት ማጥሪያ ማረጋገጫን በሁለት መንገድ ማድረግ ይቻላል። ይህም ወደ መለያዎ መግባት ሲሞክሩ አገልግሎቱ አጭር የጽሁፍ መልዕክትን ስልክዎ ላይ እንዲልክልዎት በማድረግ (የሚያስገቡት ተጨማሪ የደህነት ኮድ ይሰጥዎታል) ወይም ከስልኩ ውስጥ የደህንነት ኮዶችን የሚያመነጭ የማረጋገጫ መተግበሪያን በስልክዎ ላይ በማስኬድ ሊኾን ይችላል። ይህም የማለፊያ ቃልዎ በአጥቂው ቁጥጥር ሥር ኾኖ ነገር ግን የተንቀሳቃሽ ስልክዎ ቁጥጥርን በማያገኝበት ወቅት መለያዎን ከአደጋ ለመከላከል ይረዳዎታል።
አንዳንድ አገልግሎቶች ለምሳሌ ጎግል የአንድ ጊዜ የማለፊያ ቃሎችን ወይም ለአንድ ጊዜ ብቻ የሚያገለግሉ የማለፊያ ቃሎች የሚባሉትን እንዲያመነጩ ይፈቅዳሉ። እነዚህ ታትመው ወይም በወረቀት ተጽፈው ሊያዙ የተገቡ ናቸው (ምንም እንኳን በአንዳንድ ኹኔታዎች ጥቂቶቹን ማስታወስ ቢቻልም)። እነዚህ የማለፊያ ቃሎች እያንዳንዳቸው አንድ ጊዜ ብቻ የሚሠሩ ናቸው። ስለዚህ ከእነዚህ መካከል አንዱ በሚያስገቡበት ወቅት በስፓይዌር ቢሰረቅ ሌባው ወደፊት የማለፊያ ቃሉን ለምንም መጠቀም አይችልም።
እርስዎ ወይም መሥሪያ ቤትዎ የመገናኛ መሠረተ ልማቱን የሚያንቀሳቅሱ ከኾነ ስርዓትዎን ለመጠቀም ባለ ሁለት ማጥሪያ ማመሳከሪያን ለማስቻል ሊጠቀሟቸው የሚችሉ በነጻ የሚገኙ ሶፍትዌሮች አሉ። የስርዓት አስተዳዳሪዎን ማንም ሰው ሊጠቀምበት የሚችል “ታይም-ቤዝድ ዋን-ታይም ፓስወርድስ” በተግባር ላይ ማዋል የሚያስችል ሶፍትዌር እንዲፈልግልዎት ወይም 
በመጨረሻም ሁልጊዜ አጥቂዎች የማለፊያ ቃልዎትን የሚያገኙበት አንድ መንገድ አለ። ይህም በአካላዊ ጉዳት ወይም በእስር በማቆየት በቀጥታ በማስፈራራት ነው። ይህ ሊከሰት እንደሚችል ከፈሩ በማለፊያ ቃል የሚጠብቁት ውሂብ ወይም መሣሪያ የማለፊያ ቃልዎን መቼም አሳልፈው እንደማይሰጡ ከማሰብ ይልቅ ውሂቡ ወይም መሣሪያው መኖሩን መደበቅ የሚያስችልዎትን ሌላ መንገድ ያስቡ። አላስፈላጊ የኾኑ መረጃዎችን የሚይዙበት እና የማለፊያ ቃሉን በቀላሉ አሳልፈው የሚሰጡት እንድ መለያ መፍጠር በተጨማሪ ሊያደርጉት የሚችሉት ነገር ነው።
አንድ ሰው በማለፊያ ቃልዎ ምክንያት ሊያስፈራራዎት እንደሚችል ለማመን ጥሩ ምክንያት ካለዎት፤ በመግለጥ ላይ ያሉት መለያ “እውነተኛው” መለያዎ አለመኾኑን በግልጽ እንዳያሳይ አድርገው መሣሪያዎችዎ መዋቀራቸውን እርግጠኛ መኾን ጥሩ ነው። እውነተኛው መለያዎ በኮምፒውተርዎ መግቢያ ስክሪን ላይ ወይም የድር መዳሰሻን በሚከፍቱበት ወቅት በቀጥታ ይታያል? ይህ ከኾነ የመለያዎን ግልጽነት ለመቀነስ አንዳንድ ነገሮችን ማዋቀር ይኖርብዎታል።
 መንግሥት በሚያቀርበው ጥያቄ የማለፊያ ቃሉ እንዲገለጥ የአካባቢ ሕግ ይፈቅዳል። EFF የአሜሪካን ድንበርን ለሚሻገር ማንኛውም ሰው የሚጠቅም በዲጂታል መሳሪያዎቻቸው ላይ ያለውን ውሂብ ከአደጋ ለመከላከል ለሚፈልጉ 
ኾን ብሎ ማስረጃን ማጥፋት ወይም ምርመራን ማሰናከል በተለየ ወንጀለኝነት አስጠይቆ አብዛኛውን ጊዜ የከፋ አደጋ ሊያመጣ እንደሚችል ይገንዘቡ። በአንዳንድ ኹኔታዎች ደግሞ መንግሥታት ዜጎቻቸው በመጀመሪያ ከተከሰሱበትን ወንጀል የከፋ ቅጣት ለማስቀጣት ይጠቀሙበታል።
የመስመር ላይ ቅድመ ምርመራ ምንድን ነው? መንግስታት፣ ኩባንያዎች፣ ትምህርት ቤቶች እንዲሁም የቴሌኮሚዩኒኬሽን አገልግሎት ሰጪዎች ሶፍትዌርን በመጠቀም ተጠቃሚዎች የተለያዩ ድረ ገጾችን እና የኢንተርኔት አገልግሎቶችን መጎብኘት እንዳይችሉ የሚያደርግ ስርዓት ነው። የተለያዩ ድረ ገጾች፣ ወይም ጦማሮች እንዳይታዩ 
 ኢንተርኔትን ብሎክ ማድረግ ወይም ማጥለል ተብሎ የሚጠራው አንዱ የቅድመ ምርመራ ዓይነት ነው። የተለያየ ዓይነት የኢንተርኔት ማጥለል አለ። አንዳንድ ጊዜ ድረ ገጹ ሙሉ በሙሉ ሲታገድ፣ ሌላ ጊዜ የድረ ገጹ የተወሰነ ገጽታዎች ወይም ይዘቶች ብቻ ይታገዳል። አልፎ አልፎ ደግሞ የተወሰኑ ቃላትን የያዙ ድረ ገጾች ብቻ ተመርጠው ሊታገዱ ይችላሉ። ለምሳሌ እንደ ኢትዮጵያ ባሉ አገራት ፌስቡክ ሙሉ በሙሉ ወይም የተለያዩ የፌስቡክ ገጾች ሊታገዱ ይችላሉ ወይም “ኢትዮጵያውዊ ጋዜጠኛ አበበ ገላው ጠቅላይ ሚኒስቴሩን ተቃወማቸው” የሚል ይዘት ያለው ማንኛውም የዩቲዩብ ቪዲዮ ወይም ድረ ገጽ ሊታገድ ይችላል። በአገራችን ኢትዮጵያ የቴሌኮሚዩኒኬሽን አገልግሎት ሰጪ ኩባንያ የመንግስት ንብረት ከመኾኑ አንጻር እንዲሁም ተጠያቂነት በሌለው ኹኔታ የተለያዩ ድረ ገጾች በአገር ውስጥ እንዳይነበቡ ስለሚታገዱ ይህ መመሪያ እጅግ አስፈላጊ ነው።
አብዛኛውን ጊዜ በየትኛውም መንገድ የሚደረግ የኢንተርኔት ማጥለልን ወይም የይዘት እገዳን የተለያዩ የቆረጣ ሶፍትዌሮችን በመጠቀም የታገደውን ይዘት ማግኘት ይቻላል። እነኚህ የኢንተርኔት ማጥለልን ማለፍ የሚችሉ ሶፍትዌሮች የሚሠሩት ድርዎ የሚጠቀምበትን መስመር እንዲቀይር ወይም የተለየ የትራፊክ መንገድን እንዲጠቀም በማድረግ የኢንተርኔት ማጥለሉን የሚያካሂደውን መሳሪያ በማለፍ ነው። በእዚህ ሂደት ግንኙነቱን የሚያደርጉበት ብልሃት አገልግሎት ውከላ ወይም በእንግሊዘኛው ፕሮክሲ ይባላል።
እዚህ ላይ ዜጎች እንዲያውቁ የሚገባው ነገር የቆረጣ ወይም የማለፊያ ሶፍትዌሮች፤ ግለኝነትን እና ደህንነትን እንደሚሰጡ ቃል የሚገቡት እና በስማቸው ላይ “ማንነት ሰዋሪ” የሚል ቃል የያዙት እንኳን፤ ተጨማሪ ደህንነት ወይም ማንነት መደበቅ 
የኢንተርኔት ማጥለልን ወይም ክልከላን ማለፍ የሚያስችሉ የተለያዩ መንገዶች አሉ። ከእነዚህም አንዳዶቹ ተጨማሪ የደህንነት ድርብ ከለላን የሚሰጡ ናቸው። ለእርስዎ ተገቢ የኾነው ሶፍትዌር በስጋት ሞዴልዎ ላይ የተመሠረተ ነው።
 የHTTP የሚባለው የድረ ገጽ መዳሰሻ ስነስርዓት ደህንነቱ የተረጋገጠው ስሪት ነው። ይህም የተለያዩ ድረ ገጾችን ለመጎብኘት ያስችላል። አንዳንድ ጊዜ ቅድመ ምርመራ የሚያከናውነው አካል ደህንነቱ ያልተረጋገጠን ወይም HTTP የኾነን ድረ ገጽ ብቻ ሊዘጉ ይችላሉ። ይህ በሚኾንበት ወቅት የድረ ገጹን አድራሻ በHTTPS እንዲጀምር አድርጎ በመቀየር በቀላሉ ድረ ገጹን መጎብኘት ይችላሉ። ይህ እጅግ በጣም ጠቃሚ የሚኾነው ያጋጠምዎት እቀባ አንዳንድ ቃላትን መሠረት በማድረግ ወይም የተወሰነ የድረ ገጽ ገጽታዎች ላይ የተደረገ እንደኾነ ብቻ ነው። HTTPS የሚባለው ስነስርዓት እቀባውን የሚጥለው አካል የድር ትራፊክዎን መከታተል እንዳይችሉ ሲያደርግ የትኞቹን ቃላትን እንደተጠቀሙ ወይም የትኛውን ነፍስ ወከፍ ድረ ገጽ እንደጎበኙ ማወቅ እንዳይችሉ ያደርጋቸዋል (
ሌላው የተለያዩ መሠረታዊ እቀባዎችን ወይም የመስመር ላይ ቅድመ ምርመራዎችን ማለፍ የሚያስችልዎ መንገድ ሌሎች አማራጭ የጎራ ስምን ወይም URLን በመቀያየር መጠቀም ነው። ለምሳሌ ቲዊተር የተሰኘወን ድረ ገጽ ለመጎብኘት 
 በመመዝገብ ሲኾን በጥቁር መዝገቡ ውስጥ የሌሉ ማናቸውንም ገጾች ማግኘት ይችላሉ። የአንዳንድ ድረ ገጾች ወይም ጦማሮች በተለይም ገጻቸው እንዳይነበብ ከዚህ በፊት የታገደባቸው እገዳውን ለመከላከል ሌላ አማራጭ የዶሜን ስም ያስመዘግባሉ። ስለዚህ ድረ ገጽ ዝርዝር ውስጥ የሌሉ የአማራጭ የዶሜን ስሞችን በመጠቀም እገዳውን ማለፍ ይቻላል።
)። ይህም ቀላል ኢንተርኔት ላይ የሚደረጉ እገዳዎችን ማለፍ የሚያስችል ድር ላይ የተመሠረተ የውከላ ስነስርዓት ነው። በድር ላይ የተመሠረተ ውከላን ጥቅም ላይ ለማዋል የሚጠበቅብዎ የታገደውን ድረ ገጽ አድራሻ በድር ላይ በተመሠረተ የውከላ ስነስርዓት ላይ ማስገባት ሲኾን ወካዩ የታገደውን ይዘት ያሳይዎታል።
በድር ላይ የተመሠረተ ውከላ እጅግ በጣም ፈጣን እና ቀላል የኾነ የታገዱ ድረ ገጾችን የመጠቀሚያ ዘዴ ሲኾን ነገር ግን አብዛኛውን ጊዜ ማንኛውንም ዓይነት ደህንነት የማይሰጥ እና የስጋት ሞዴልዎ የእርስዎ የኢንተርኔት ግንኙነት የሚከታተል አካል እንዳለ የሚጨምር ከኾነ ደካማ ምርጫ ነው። በተጨማሪም ሌሎች የታገዱ እና በድር ላይ ያልተመሠረቱ እንደ ፈጣን የመልዕክት አገልግሎት ያሉትን ስርዓቶችን መጠቀም አያስችልም። በመጨረሻም የስጋት ሞዴልዎን መሠረት በማድረግ ወካዩ እርስዎ መስመር ላይ የሚያደርጉት ሙሉ መረጃ ቅጂ ስለሚኖረው ግላዊነትዎ ላይ የተጋረጠ አደጋ ሊያስከትል ይችላል።
ለደህንነት ተጨማሪ ድርብ ዋስትናን የሚሰጡ እና እገዳን ማለፍ የሚያስችሉ ሚስጥራዊነትን የሚጠቀሙ ብዙ የውከላ መሳሪያዎች አሉ። ምንም እንኳ ግንኙነቱ የተደበቀ እና ሚስጥራዊ ቢኾንም የመሣሪያው አገልግሎት ሰጪዎች የእርስዎ የግል መረጃ ሊኖራቸው ይችላል። ይህ ማለት እነኚህ መሣሪያዎች ማንነትዎን ላይደብቅልዎት ይችላሉ ማለት ነው። ይህ ቢኾንም ግን መሠረታቸውን ድር ላይ ካደረጉ የውከላ መሣሪያዎች የተሻለ ዋስትና ይሰጣሉ።
ቀላሉ ዓይነት ሚስጥራዊ ድር ላይ የተመሰረተ ውከላ “https” በሚል የሚጀምር ሲኾን ይህም አብዛኛው ጊዜ ደህንነታቸው በተጠበቀ ድረ ገጾች የሚሰጥ ሚስጥራዊነትን የሚጠቀም ነው። ይኹንና የዚህ ውከላ መሣሪያ ባለቤቶች የሚልኩትን እና ከሌሎች ደህንነታቸው ከተረጋገጠ ድረ ገጾች የሚቀበሉትን ውሂብ ማየት ስለሚችሉ ጥንቃቄ መውሰድ ያስፈልግዎታል።
ሌሎች መሣሪያዎች ሁለቱንም ማለትም በድር ላይ የተመሰረቱ ውከላዎችን እና ሚስጥራዊ ውከላዎችን አደባልቀው የሚጠቀሙ ናቸው። የሚሠሩት እንደ ውከላ ሲኾኑ ነገር ግን ከታች የተዘረዘሩትን የማመስጠር አገልግሎቶችን አካትተዋል። እነኚህ ለምሳሌ አልትራሰርፍ እና ሳይፈን የሚባሉትን ያካትታል።
ሃሳባዊ የግል ኔትዎርክ ወይም VPN በኮምፒውተርዎ እና በሌላ ኮምፒውተር የሚደረገውን የበይነ መረብ የውሂብ ልውውጥ አመስጥሮ የሚልክ ነው። ይህ VPN የንግድ ወይም ለትርፍ ያልተቋቋመ ሃሳባዊ የግል ኔትዎርክ አገልግሎት፣ የኩባንያዎ ወይም የታማኝ ወዳጆ ሊኾን ይችላል። የVPN አገልግሎት አንዴ በትክክለኛ መንገድ ኮምፒውተርዎ ላይ ከተዋቀረ የተለያዩ ድረ ገጾችን ለመጎብኘት፣ ለኢሜል፣ ለፈጣን የመልዕክት አገልግሎት፣ IPን ተጠቅሞ ለሚደረግ የድምጽ ግንኙነት አገልግሎት (
) እና ሌሎች የኢንተርኔት አገልግሎቶችን ለማግኘ ሊጠቀሙበት ይችላሉ። የግል ሚስጥራዊ ኔትዎርክ ወይም VPN ትራፊክዎ በሌላ በሦስተኛ ወገን እንዳይሰለል ቢከላከልም፤ የVPN አገልግሎት ሰጪው የትራፊክዎ መረጃ (የጎበኛቸውን የድረ ገጾች እና መቼ እንደጎበኛቸው የሚያሳይ) ማስቀመጥ ወይም የሚያደርጉትን የድር ዳሰሳ ሶስተኛ አካል በቀጥታ መሰለል እንዲችል ሊያደርጉ ግን ይችላሉ። የስጋት ሞዴልዎን መሠረት በማድረግ የተለያዩ የመንግስት አካላት በVPN የሚያደርጉትን ግንኙነቶች መስማታቸው ወይም የግንኙነትዎን ዝርዝር ማግኘታቸው ከባድ አደጋ ሊያስከትል የሚችል ሲኾን ለአንዳንድ የVPN ተጠቃሚዎች ግን ከሚያስከትለው ጉዳት ይልቅ VPNን ለጥቂት ጊዜ በመጠቀማቸው የሚያገኙት ጥቅም በልጦ ሊገኝ ይችላል።
በእንግሊዝኛው ቶር እየተባለ የሚጠራው ነጻ እና ክፍተ ምንጨ ኮድ የኾነው ሶፍትዌር የተሰራበት ዋናው አላማ የግለሰቦችን ማንነት ለመደበቅ ቢኾንም ቅድመ ምርመራን ለማለፍ ወይም ለመቁረጥ አግልግሎት ሊውል ይቻላል። ቶርን በሚጠቀሙበት ወቅት የሚያስተላልፉት መረጃ ደህንነት የተጠበቀ ነው ምክኒያቱም ቶር የመረጃ ትራፊክ ስርጭትዎን በእንግሊዝኛው ኦንየን ራውተርስ በሚባሉ በተለያየ ስፍራ የተበታተኑ የአገልጋይዎች ኔትወርክ (ዲስትሪቢዩትድ ኔትወርክ) እንዲተላለፍ በማድረጉ ነው። ይህ ስርዓት ግንኙነት እያደረጉት ያለው ኮምፒውተር የእርስዎን 
ቶር ማንኛውም ዓይነት ብሔራዊ የመንግሥት እቀባን ስለሚያልፍ ከተጨማሪ አማራጭ ገጽታዎች ጋር ግልጋሎት ላይ ከዋለ (ብሪጅስ እና obfsproxy) ወርቃማ ደረጃ ያለው ደህንነቱ የተጠበቀ የቅድመ ምርመራን የማለፊያ መሳሪያ ነው።በተጨማሪም በትክክል ከተዋቀረ በሀገሪቱ ኔትዎርክ ላይ ስለላን ከሚያካሂድ ማንኛውም 
 የእርስዎን ማንነት ይከላከላል። ነገር ግን እጅግ በጣም ዝገምተኛ እና ለአጠቃቀም ከባድ ሊኾን ይችላል። በተለይ እንደ ኢትዮጵያ ባሉ እጅግ ቀርፋፋ የኔትወርክ አገልግሎት ባላቸው አገራት ቶርን መጠቀም በጣም ከባድ ነው።
 ይችላሉ። ይህም ማለት አንድ ሰው የመሣሪያዎትን ቁሳዊ ይዞታ ማግኘት ቢችል እንኳ በውስጡ የተጠራቀመውን ውሂብ ማለትም ዕውቂያዎችዎን፣ አጭር የጽሑፍ መልዕክትዎትን ወይም ጽሐፍዎችዎን፣ የስልክ ጥሪ ምዝገባዎችዎን እና ኢሜልዎችዎን ለመፍታት የማለፊያ ኮዶ ያስፈልገዋል ማለት ነው።
በእውነቱ ከኾነ አብዛኛዎቹ ዘመናዊ የአፕል መሣሪያዎች በተለያየ የደህንነት ደረጃ በነባሪው ይዘታቸው መመስጠር ይችላሉ። ነገር ግን አንድ ሰው መሣሪያዎትን በመስረቅ ከሚያደርገው የውሂብ ስርቆት ራስዎን ለመከላከል ይህን 
ከiOS 4 እስከ iOS 7 በተጫነባቸው መሳሪያዎች አጠቃላይ መዋቅር ውስጥ በመሄድ እና ፓስኮድ (ወይም አይተች &አምፕ እና ፓስኮድ) የሚለውን በመምረጥ ይህንን ማድረግ ይችላሉ። ለiOS 8 ደግሞ በሴቲንግ መተግበሪያ ውስጥ ፓስኮድ የራሱ የኾነ ክፍል አለው። የማለፊያ ኮዱን ለመፍጠር የሚያመጣልዎትን ይከተሉ። መሣሪያውን በማይጠቀሙበት ወቅት ሳይዘጋ እንዳይቀር “ሪኳየር ፓስኮድ” የሚለውን ምርጫ “ኢሚዲየትሊ” በሚለው መዋቅር መቀየር አለብዎት። ከ4 አሃዞች በላይ የኾነ ኮድ መጠቀም እንዲችሉ “ሲምፒል ፓስኮድ” የሚለውን አማራጭ ማቦዘን አለብዎት።
ሁሉም ቁጥር የኾነ የማለፊያ ኮድ ከመረጡ ስልክዎን መክፈት በሚፈልጉበት ወቅት ቁጥራዊ ቁልፈ ሰሌዳን ያገኛሉ። ይህም በትንሽ ምናባዊ የቁልፍ ሰሌዳ ላይ የሆሄያት እና የምልክቶች ስብስብን ከመተየብ ቀላል መንገድ ሊኾን ይችላል። የአፕል እቃዎች የማለፊቃል መስበሪያ መሣሪያዎችን ፍጥነት እንዲቀንሱ ተደርገው የተሰሩ ቢኾንም የማለፊያ ኮድዎትን ረዘም ለማድረግ መሞከር አለብዎት። ከ6 አሃዞች በላይ የያዘ የማለፊያ ኮድ ለመፍጠር ይሞክሩ።
አንዴ የማለፊያ ኮዱን ከወሰኑ በኋላ ወደታችኛው የፓስኮድ ማዋቀሪያ ገጽ ያሸብልሉት። እዚህ ጋር ሲደርሱ “ዳታ ፕሮቴክሽን ኢኔብልድ” የሚል መልዕክት ሊያዩ ይገባል። ይህ ማለት የመሣሪያው ማመስጠሪያ ከማለፊያ ኮድዎት ጋር ተጣምዷል በመኾኑም በስልክዎት ላይ የሚገኙ አብዛኞቹን ውሂቦች ለመክፈት ኮዱ ያስፈልጋል ማለት ነው።
ያስታውሱ፦ አፕል ከስልክዎት በቀጥታ ውሂብ ማውጣት የማይችል ቢኾንም መሳሪያው ከአይክላውድ ጋር በጥምረት እንዲሰራ ተደርጎ ከተዋቀረ፣ ወይም በኮምፒውተርዎት ላይ በተጠባባቂነት የተቀመጠ ከኾነ አብዛኛው ተመሳሳይ ውሂብ ለሕግ አስከባሪ አካላት በእርግጥ ሊገኝ ይችል ይኾናል። ብዙውን ጊዜ የiOS ምስጠራ ውጤታማ የሚኾነው መሣሪያው ሙሉውን ከጠፋ (ወይም ክፍቱን ሳይተው እንደ አዲስ ዳግም ከተነሳ) ብቻ ነው። አንዳንድ አጥቂዎች መሳሪያዎን ክፍት ኾኖ ሳለ ጠቃሚ ውሂብን ከማህደረ ትውስታ ውስጥ ሊውሰዱ ይችላሉ። (መሣሪያው 
 እንኳን ውሂብን ሊውስዱ ይችላሉ)። ይህንን አውቀው ከተቻለ መሣሪያዎ በሌሎች ሰዎች ሊያዝብዎት ወይም ሊሰረቅ እንደሚችል በሚያስቡበት ወቅት መሣሪያዎት መጥፋቱን (ወይም ዳግም የተነሳ እና ክፍት እንዳልኾነ) ለማረገገጥ ይሞክሩ።
ሲግናል ፕራይቬት ሜሴንጀር የሚባለው ለአይፎን ስልክ ተጠቃሚዎች በነጻ የሚገኝ ከላኪ እስከ ተቀባይ ሚስጥራዊነቱን የጠበቀ የስልክ ጥሪ ማድረግ የሚያስችል መተግበሪያ ነው። ይህም ተጠቃሚዎች ከዳር እስከ ዳር የተመሰጠረ የቡድን አጭር የጽሑፍ መልዕክት፣ ፎቶ፣ እና የቪዲዮ እና የተመሰጠረ የስልክ ውይይትን በአይፎን ሲግናል እና በአንድሮይድ 
 ተጠቃሚዎች መካከል እንዲያደርጉ ይረዳል። ምንም እንኳ የስልክ ቁጥሮችን እንደ አድራሻ የሚጠቀም ቢኾንም የስልክ ጥሪው የሚደረገው የዳታ ግንኙነትን በመጠቀም ነው። በመኾኑም ሁለቱም የስልክ ደዋዮች ተንቀሳቃሽ ስልካቸው ላይ የኢተርኔት አገልግሎት ሊኖራቸው ይገባል። በእዚህ የተነሳ የሲግናል ተጠቃሚዎች የSMS እና MMS ክፍያ አይከፍሉም።
ዳውንሎድ የሚለውን ጠቅ በማድረግ እና “አክሴፕት” የሚለው በመምረጥ የአይትዩን ስቶርን የአገልግሎት ቅድመ ኹኔታዎች እና ስምምነቶችን ይፈርሙ። መተግበሪያው ወርዶ በመሣሪያዎ ላይ በቀጥታ ይጫናል። መተግበሪያውን ለማስጀመር “ኦፕን” የሚለውን ጠቅ ያድርጉ።
የተንቀሳቃሽ ስልክ ቁጥርዎን ይመዝግቡ እና “ቬሪፋይ ዚስ ዲቫይስ” የሚለውን ጠቅ ያድርጉ። የስልክ ቁጥርዎን ለማረጋገጥ ባለ ስድስት አሃዝ ኮድ የጽሑፍ መልዕክት ይደርስዎታል። የደረሰዎትን ኮድ በተሰጠዎት ክፍት ሥፍራ ላይ ያስገቡ። የጽሁፍ መልዕክቱን ያልተቀበሉ ከኾነ በስልኮ ላይ እንዲደወልልዎት በማድረግ የስልክ ቁጥርዎን ማረጋጋጥ ይችላሉ። ይህንንም ለማድረግ “ሰብሚት ቬሪፊኬሽን ኮድ” የሚለውን ጠቅ ያድርጉ።
ሲግናልን ተጠቅመው ስልክ ለመደወል የሚደወሉለት ግለሰብ ሲግናልን፣ ቴክስትሴኪዩርን ወይም ሬድፎንን (ለአንድሮይድ ስልኮች) በስልኩ ላይ የጫነ መኾን ይኖርበታል ። የሲግናል መተግበሪያን በመጠቀም መደውል ወይም መልዕክት መላክ ቢፈልጉ እና ተቀባዩ ከላይ ከተጠቀሱት መተግበሪያዎች መካከል አዱንም በስልኩ ላይ ያልጫነ ከኾነ መተግበሪያው ‘ይህን ሰው ሲግናል እንዲጠቀም የጽሁፍ መልዕክት በመላክ መጋበዝ ይፈልጋሉ ወይ?’ ብሎ ይጠይቅዎታል። ነገር ግን ይህን የስልክ ጥሪ ማድረግ ወይም መልዕክቱን መላክ አይፈቅድልዎትም።
አንዴ የስልክ ጥሪው ከገባ በኋላ በሁለቱም ጥግ ያሉ የጥሪው ተሳታፊዎች በዘፈቀደ የተፈጠሩ ጥንድ ቃላትን ያያሉ። እነኚህ ጥንድ ቃላትም ማንነትዎን እና ቁልፍዎን በሌላኛው ጥግ ካለው ተጠቃሚ ጋር ለማረጋጋጥ ይረዳዎታል። ይህም 
የደዋዩን ማንነት ለማረጋገጥ አስተማማኙ መንገድ ከመስመር ውጪ የኾነ ማረጋገጫን በመጠቀም ጥንድ ቃላቱን ማጣራት ነው። የደዋዩን ሰው ድምጽ የሚለዩት ከኾነ በእርሶ በኩል ያለውን ጥንድ ቃላት በድምጽዎ በማንበብ ማረጋገጥ የሚችሉ ቢኾንም እጅግ የተወሳሰበ ጥቃትን መሰንዘር የሚችሉ ሰዎች ካስፈለጋቸው ይህንን አልፈው 
</text>