<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>55</id>
<link>https://ssd.eff.org/am/module/%E1%88%88%E1%8B%8A%E1%8A%95%E1%8B%B6%E1%8B%8D%E1%88%B5-%E1%8B%A8otr-%E1%8A%A0%E1%8C%A0%E1%89%83%E1%89%80%E1%88%9D</link>
<title>ለዊንዶውስ የOTR አጠቃቀም </title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
 OTR (ኦፍ-ዘ-ሪከርድ) የሚባለው የፈጣን መልዕክት ወይም የመስመር ላይ ውይይት መሣሪያ ተጠቃሚዎች ሚስጥራዊነቱን የተጠበቀ ውይይት እንዲያደርጉ የሚያስችል ስርዓት ነው። በዚህ መመሪያ በዊንዶውስ ኮምፒውተር ነጻ እና ነጻ-ምንጨ ኮድ የፈጣን መልዕክት ደምበኛ በኾነው በፒጅን አማካኝነት OTRን እንዴት መጠቀም እንደሚቻል ይማራሉ።
ይህ ከጎግል “ከምዝገባ ውጪ” ከሚደረግ ውይይት ጋር መምታታት የለበትም። የጎግል ‘ከምዝገባ ውጪ’ የሚያደርገው የመወያያ መተግበሪያዎን አለማስቻል ሲኾን ውይይቱን የማመስጠር ወይም የውይይቱን ተሳታፊዎች የማመሳከር አቅም የለውም። በማይክሮሶፍት ዊንዶውስ ላይ በርካታ የOTR አጠቃቀም መንገዶች ቢኖሩም የፒጂን መወያያ ደምበኛ ከፒጂን-OTR ተሰኪ ጋር መጠቀም እጅግ በጣም አስተማማኝ እና ለአጠቃቀምም ቀላል መሳሪያ ኾኖ ተገኝቷል።
የዊንዶውስ ኮምፒውተሮች ፈጣን መልዕክት መላኪያ የሚጠቀሙ ደንበኛ ከኾኑ፤ ፒጂን በነባሪ ውይይት ውስጥ በቀጥታ ይገባል። ነገር ግን ይህንን ገጽታ ያለማስቻል (ያለመተግበር) አቅም አለዎት። ይህ ከተባለ ዘንዳ በሌላ ጥግ ውይይት የሚያደርገውን ግለሰብ መቆጣጠር እንደማይችሉ ይወቁ። ምንም እንኳ እርሶ መግባትን ባያስችሉም በሌላ ወገን ያለው ግለሰብ ሊገባ ወይም የንግግሮን ስክሪን ቅጂ ሊወስድ ይችላል።
ፒጅንን በኮምፒውተርዎ ላይ ከጫኑ በኋላ በተመሳሳይ ሰዓት የተለያዩ መለያዎችን በመጠቀም መግባት ይችላሉ። ለምሳሌ ጎግል ሃንግአውትን፣ ፌስቡክን እና XMPPን በተመሳሳይ ጊዜ መጠቀም ይችላሉ። በተጨማሪም ፒጂን OTRን ሳይጠቀሙ እነኚህን መሣሪያዎች በመጠቀም እንዲወያዩ ይፈቅዳል። OTR የሚሠራው 
 ማየት የሚያስችል ምርጫ ይሰጥዎታል። “ቁልፍ የጣት አሻራ” ማለት የተለያዩ ምልክቶች ለምሳሌ እንደዚህ ያለ “342e 2309 bd20 0912 ff10 6c63 2192 1928,” ሲኾን ይህም ረዘም ያለ የደባባይ ቁልፍን ለማረጋገጥ የሚጠቅም ነው። ከማን ጋር እንደሚወያዩ ለማወቅ እና በውይይትዎ ውስጥ ጣልቃ ገቦች እንደሌሉ ለማጣራት የጣት አሻራዎን ሌላ የመገናኛ ዘዴ በመጠቀም ማለትም በትዊተር የቀጥታ መልዕክት ወይም በኢሜል ይቀያየሩ።
ቴክኖሎጂስቶች አንድ ፕሮግራም ወይም ቴክኖሎጂ ለውጭ ጥቃት ተጋላጭነቱን ለመግለጽ የሚጠቀሙበት ቃል አለ። ይህም ቃል ትልቅ “የጥቃት ገጽታ” አለው የሚል ነው። ፒጂንም ትልቅ የጥቃት ገጽታ አለው። በጣም የተወሳሰበ ፕሮግራም ያለው ሲኾን ደህንነትን ቅድሚያ ባላደረገ መርህ የተጻፈ ነው። በርግጠኝነት የተለያዩ ስህተቶች ያሉበት ሲኾን ከእነኚህም ጥቂቶቹ ስህተቶች መንግሥታት ወይም ትላልቅ ኩባንያዎች ፒጅንን የሚጠቀሙ ኮምፒውተሮችን ሰብሮ ለመግባት ሊጠቀሙበት ይችላሉ። ውይይትዎን ለመደበቅ እና ሁሉንም ሰው ከሚያጠቃ ያልተነጣጠረ የኢንተርኔት መስመር ላይ ስለላ ራስን ለመከላከል ፒጂንን መጠቀም ታላቅ የመከላከያ ዘዴ ነው። ነገር ግን በግል አቅም ካለው አካል ለምሳሌ የመንግሥታት የጥቃት ዒላማ እንደሚኾኑ ከተሰማዎት ጠበቅ ያለ ጥንቃቄ መውሰድ ለምሳሌ በPGP የተመሰጠረ የኢሜል ስርዓት መጠቀም ይኖርብዎታል።
 ሁሉንም መረጃ ያላያዘ እና የፒጂን ነባሪ መጫኛ አነስተኛ በመኾኑም ፋይሉን ያወርድልዎታል። ይህም አንዳንድ ጊዜ ላይሳካ ይችላል። ስለዚህም ሁሉንም የመጫኛ አስፈላጊ ግብዓቶች የያዘውን “ኦፍላየን ኢንስቶለር”ን መጠቀም የተሻለ ተሞክሮ ሊሰጥዎት ይችላል። “ኦፍላየን ኢንስቶለር” የሚለው አያያዥ ላይ ጠቅ ያድርጉ። ከዚያም “ሶርስፎርጅ” ወደሚል ሌላ አዲስ ገጽ ይውስድዎት እና ከጥቂት ሰከንዶች በኋላ አነስተኛ ብቅ ባይ ሰነዱን ማስቀመጥ እንደሚፈልጉ እና እንደማይፈልጉ ይጠይቅዎታል።
”ን ስለሚጠቀም በአንጻሩ በድብቅ በኮምፒውተርዎ ላይ ተፅዕኖ ለማድረስ ከሚሞክር አካል የተጠበቁ ነዎት። ነገር ግን የዊንዶውስ ስሪት የኾነውን የፒጂን ሶፍትዌርን ለማውረድ የሚመራዎ ድረ ገጽ በአሁኑ ጊዜ ሶርስፎርጅ ነው። ይህ ደግሞ ድብቅ ያልኾነውን “HTTP”ን የሚጠቀም በመኾኑ ምንም ዓይነት ከለላን አይሰጥም። ይህ ማለት ያወረዱት ሶፍትዌር በኮምፒውተርዎ ላይ ከማውረድዎ በፊት ተጽዕኖ ውስጥ የገባ ሊኾን ይችላል።
 በብዛት የሚመጣው አቅራቢያዎ ያለውን የኢንተርኔት መሠረተ ልማት የመጠቀም አቅም ያለው ግለሰብ እርሶ ላይ ያነጣጠረ የመስመር ላይ ስለላ ማካሄድ ሲሞክር (ለምሳሌ ሸረኛ የኾነ የኢንተርኔት አገልግሎት አቅራቢ) ወይም መንግሥት ኾን ብሎ ዜጎቹን ለመሰለል ከሚያሰራጨው ደህንነቱ ያልተጠበቀ ሶፍትዌር ሊኾን ይችላል። የ
 የሶርስፎርጅ ማውረጃ URLን እንደ አዲስ ወደ HTTPS ቀይሮ ሊጽፈው ይችላል። በመኾኑም ማንኛውንም ሶፍትዌር ከማውረድዎ በፊት HTTPS በሁሉም ቦታ በቅድሚያ እንዲጭኑ ይመከራሉ። በተጨማሪም በእኛ ልምድ ሶርስፎርጅ አብዛኛውን ጊዜ ግራ የሚያጋባ አንድ ሙሉ ገጽ ማስታወቂያዎች በማውረጃ ገጹ ላይ አግኝተናል። ይህም ሰዎች የማይፈልጉትን ነገር እንዲጭኑ ሊያታልላቸው ይችላል።.  እነዚህ ግራ የሚያጋቡ ማስታወቂያዎችን ለመከላከል ከማንኛውም ሶፍትዌር በፊት ማስታወቂያ የሚዘጋ ሶፍትዌር መጫን ይችላሉ። ያስታውሱ ደህንነቱ ካልተጠበቀ ድረ ገጽ ፋይሎችን ከማውረዶ በፊት የስጋት ሞዴልዎን ማስላት ይጠበቅብዎታል።
አብዛኛቹ የድር ማሰሻዎች ይህንን ሰነድ ማውረድ እንደሚፈልጉ ማረጋገጫ ይጠይቅዎታል። የኢንተርኔት ኤክስፕሎረር 11ኛው ብጅት በድር መዳሰሻው ገጽ የታችኛው ክፍል ላይ ብርቱካናማ ክፈፍ ያለው አሞሌ ያሳያል።
ለማንኛውም የድር ማሰሻ እጅግ በጣም ተመራጭ የሚኾነው ወደሚቀጥለው እንቅስቃሴ ከመግባትዎ በፊት ያወረዱትን ሰነድ ማስቀመጥዎ ነው። ይህንን ለማድረግም “ሴቭ” የሚለው አዝራር ላይ ጠቅ ያድርጉ። በነባሪ አብዛኞቹ የድር ማሰሻዎች የወረደውን ሰነድ በማውረጃ ማህደር ውስጥ ያስቀምጣሉ።
አብዛኞቹ የድር ማሰሻዎች ይህንን ሰነድ ማውረድ እንደሚፈልጉ ማረጋገጫ ይጠይቅዎታል። የኢንተርኔት ኤክስፕሎረር 11ኛው ስሪት በድር መዳሰሻው ገጽ የታችኛው ክፍል ላይ ብርቱካናማ ክፈፍ ያለው አሞሌ ያሳያል።
ለማንኛውም የድረ ገጽ ማሰሻ እጅግ በጣም ተመራጭ የሚኾነው ያወረዱትን ሰነድ ወደሚቀጥለው እንቅስቃሴ ከመግባትዎ በፊት ማስቀመጥ ነው። ስለዚህ “ሴቭ” የሚለው አዝራር ላይ ጠቅ ያድርጉ። በነባሪ አብዛኞቹ የድር ማሰሻዎች የወረደውን ሰነድ በማውረጃ ማኅደር ውስጥ ያስቀምጣሉ።
ፒጅን ለመጀመሪያ ጊዜ ሲንደረደር ይህንን መለያ ወይም አካውንት መጨመር የሚያስችል የእንኳን ደህና መጣችሁ መስኮት ያሳይዎታል። እስካሁን ምንም ዓይነት የተዋቀረ መለያ (አካውንት) ስለሌልዎት “አድ” የሚለው አዝራር ላይ ጠቅ ያድርጉ።
“ሪሜምበር ፓስወርድ” ማስገቢያ ላይ ያለውን ሳጥን መምረጥዎ መለያዎን በቀላሉ መጠቀም እንዲችሉ ይረዳዎታል። እዚህ ጋር ማስታወስ የሚገባዎት ነገር “ሪሜምበር ፓስወርድ” የሚለውን ከመረጡ የማለፊያ ቃልዎት በኮምፒውተርዎ ላይ ይቀመጣል። ይህም ማለት ማንኛውም ኮምፒውተርዎን በቀጥታም ሆነ በተዘዋዋሪ የሚጠቀም ሰው የማለፊያ ቃልዎን በቀላሉ ሊያገኝ ይችላል። ይህ የሚያሳስብዎት ጉዳይ ከሆነ ይህን ሳጥን በፍጹም አይምረጡ። ከዛም ፒጅንን በከፈቱ ቁጥር የXMPP መለያ የይለፍ ቃልዎን በየጊዜው እንዲያስገቡ ይጠየቃሉ።
በ“አድ በዲ” መስኮት ውስጥ ውይይት ለማድረግ የሚፈልጉትን ግለሰብ የተጠቃሚ ስም ማስገባት ይችላሉ። ይህ ግለሰብ የሚጠቀመው አገልጋይ ከእርሶ ጋር ተመሳሳይ መሆን አይጠበቅበትም። ነገር ግን ተመሳሳይ የሆነ ስርዓት ልክ እንደ XMPP መጠቀም አለበት።
“ኤሊየስ (ኦፕሽናል)” የሚለው ማስገቢያ ላይ ለጓደኛዎ የመረጡትን ቅጽል ስም ማስገባት ይችላሉ። ይህ ሙሉ በሙሉ በምርጫ የሚደረግ ቢኾንም የግለሰቡ የXMPP መለያ ለማስታውስ የሚያስቸግር በሚሆንበት ወቅት ሊጠቅምዎ ይችላል።
አንዴ “አድ” የሚለው አዝራር ላይ ጠቅ ካደረጉ በኋላ፤ አበበ እርስዎ እንዲያክሉት/እንዲጨምሩት ፈቃድ እንደሚሰጥ የሚጠይቅ መልዕክት ያገኛል። አበበ መልዕክቱን ካገኘ በኋላ የእርስዎን መለያን ሲጨምር ለእርስዎም ተመሳሳይ ጥያቄ ይመጣልዎታል። “አውቶራይዝ” የሚለውን አዝራር ጠቅ ያድርጉ።
አሁን ከአበበ ጋር ደህንነቱ የተጠበቀ ውይይት ማካሄድ ይችላሉ። ሁለታችሁም መልዕክት መላላክ ትችላላችሁ። ነገር ግን ደህንነቱ የተጠበቀ ውይይት እስካሁን ማድረግ አትችሉም። ምንም እንኳን የXMPP አገልጋይን ተጠቅመው ቢወያዩም በእርስዎና በአበበ መካከል ያለው ግንኙነት ከስለላ የተጠበቀ አይደለም። የውይይት መስኮትዎ የቀኝ የታችኛው ክፍልን ቢመለከቱ በቀይ የተጻፈ “ኖት ፕራይቬት” የሚል ማሳሰቢያ ያገኛሉ። “ኖት ፕራይቬት” የሚለውን አዝራር ጠቅ ያድርጉ።
የጋራ ሚስጥር እርስዎ እና በሌላ ጥግ ያለው ሊወያዩት የሚፈልጉት ግለሰብ ለመጠቀም የተስማማችሁበት አጭር ጽሁፍ ነው። ይህንን በአካል ተገኝቶ እንጂ እንደ ኢሜል ወይም ስካይፒ ባሉ ደህንነታቸው ባልተጠበቀ የመገናኛ መንገግዶች መለዋወጥ በፍጹም የለባችሁም።
በትዕዛዝ የጣት አሻራ ማረጋገጫ ጠቃሚ የሚኾነው ጓደኛዎት የጣት አሻራውን ከሰጠዎት እና አሁን በፒጂን የሚገናኙ ከኾነ ነው። ጓደኛዎ ኮምፒውተር የሚቀይር ወይም አዲስ የጣት አሻራ የሚፈጥር ከኾነ ይህ ጥቅም አይኖረውም።
የጥያቄ እና መልስ ማረጋገጫ ጠቃሚ የሚኾነው ጓደኛዎን የሚያውቁ ነገር ግን የጋራ ሚስጥርም ኾነ የጣት አሻራ ያልተጋራችሁ ከኾነ ነው። ይህ ዘዴ ጠቃሚ የሚኾነው ማረጋገጫው ሁለታችሁም በምታውቁት ነገር ለምሳሌ የጋራ ትውስታ ወይም ክስተት ላይ የተመሰረተ እንደኾነ ነው።
ሊጠይቁ የሚፈልጉትን ጥያቄ ያስገቡ። ሰዎች በጣም በቀላሉ እንዳይገምቱት እጅግ ቀላል ጥያቄ አያድርጉት። ሊመለስ የማይችል ከባድም አይሁን። የጥሩ ጥያቄ ምሳሌ ሊኾን የሚችለው “ድሬደዋ የሄድን እለት እራት የት ነው የበላነው?” ጥሩ ያልኾነ ጥያቄ ደግሞ “አሳይታ የበረዶ ሸርታቴ መጫወት ይቻላል?”
መልሶቹ በትክክል መመሳሰል አለባቸው። በመኾኑም ለጥያቄዎ መልስ ሲሰጡ ይህንን ማወቅ አለብዎት። መልሱ የሚጻፍበት ስርዓተ ጽሑፍ ከግምት ውስጥ ማስገባት ይኖርብዎታል። ስለዚህ መልሱ የሚጻፍበትን የስርዓተ ጽሑፍ መመሪያን በቅንፍ ውስጥ ማስቀመጥን ከግምት ውስጥ ያስገቡ።
ጓደኛዎ መልስ የሚገባውን ጥያቄ የሚያሳይ ምስኮት ይከፈታል። ጥያቄውን መልሶ “አውተንትኬት” የሚለውን አዝራር ጠቅ ማድረግ ይኖርበታል። በመቀጠል የማረጋገጡ ሂደት የተሳካ መሆኑን የሚገልጽ መልዕክት ይገኛል።
የሁለታችሁም ግንኙነት ደህንነቱ የተጠበቀ መኾኑን ለማረጋገጥ ጓደኛዎ የእርስዎን መለያ ማረጋገጥ ይኖርበታል። ለአበበ እና ለአወቀ የሚከተለውን ይመስላል። በመወያያ መስኮቱ የታችኛው ቀኝ ክፍል የሚገኘውን “ፕራይቬት” የሚለውን አዶ ያስተውሉ።
እውነተኝነትን ለማረጋገጥ የምንጠቀማቸው ዘዴዎች ከተለያዩ የመወያያ ሶፍትዌሮች ማለትም ጂትሲ፣ ፒጂን፣ አዲየም እና ኮፔት መካከል መስራት አለበት። በXMPP እና OTR ለመወያየት ተመሳሳይ የመወያያ ሶፍትዌሮችን መጠቀም አይጠበቅብዎትም ነገር ግን አልፎ አልፎ በሶፍትዌሩ ስህተቶች ሊገኑ ይችላሉ። OS X የመወያያ ሶፍትዌር የሆነው አዲየም ጥያቄ እና መልስ ማረጋገጫ ሂደት ወቅት ስህተት አለው። ከሌሎች ጋር የጥያቄ እና መልስ ማረጋገጫን በሚጠቀሙበት ወቅት ችግር ካጋጠመዎት የሚጠቀሙት አዲየምን እንደኾነ ያጣሩ እና ሌላ የማረጋገጫ ዘዴን መጠቀም እንደሚችሉ ይመልከቱ።
</text>