<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>59</id>
<link>https://ssd.eff.org/am/playlist/%E1%8B%A8%E1%88%B0%E1%89%A5%E1%8B%93%E1%8B%8A-%E1%88%98%E1%89%A5%E1%89%B5-%E1%89%B0%E1%8A%A8%E1%88%AB%E1%8A%AB%E1%88%AA-%E1%8A%90%E1%8B%8E%E1%89%B5</link>
<title>የሰብዓዊ መብት ተከራካሪ ነዎት? | Surveillance Self-Defense</title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
 የሚያስተዳድሩት ተቋም የሚሠራው ሥራ በአገርዎ ወይም በሌሎች አገራት መንግሥታት በድብቅ ክትትል ሊደረግበት የሚችል ከኾነ ግንኙነትዎን ማመስጠር የሚችሉበትን መንገድ ማሰብ ይኖርብዎታል። ይህ መመሪያም ተቋማዊ የኾነ ስለላን ለመከላከል በሚያስቡበት ወቅት እንዴት ማቀድ እንዳለብዎት የሚያሳይ ነው። 
የመስመር ላይ ደህንነትን ለመጠበቅ የሚያስችል ብቸኛ እና አንድ አማራጭ የለም። የዲጂታል ደህንነት የትኛውን መሣሪያ ይጠቀማሉ ከሚለው ይልቅ ሊያጋጥመኝ የሚችሉት ስጋቶች ምን እንደኾኑ መረዳት እና እነዚህ ስጋቶችን ለመከላከል ልወስዳቸው የምችላቸው እርምጃዎችስ ምንድን ናቸው የሚል መኾን ይኖርበታል። ደህንነትዎን በደንብ ለማረጋገጥ የትኛውን መረጃዎን መጠበቅ እንዳለብዎት እና ከማን ይህን መረጃ መከላከል እንዳለብዎት ማወቅ አስፈላጊ ነው። የዲጂታል ደህንነት ስጋቶች ከቦታ ቦታ፣ ከሥራ ባልደረባዎት እና ከሚሠሩት ሞያ ዓይነት አንጻር ሊለያይ ይችላል። በመኾኑም የመፍትሄ እርምጃዎች ከመውሰድዎ በፊት ለእርስዎ ተመጣጣኝ የኾነ ስጋትዎን የመገምገሚያ ሞዴል ያስፈልግዎታል።
ስለመጀመሪያው ጥያቄ በምንነጋገርበት ወቅት በአብዛኛው ጊዜ የምናስበው ስላካበትናቸው እሴቶች ወይም ከጥቃት ልንከላከላቸው ስለሚገቡን የዲጅታል ይዞታዎቻችን ነው። የዲጅታል ይዞታ ወይም እሴት የምንለው ዋጋ የምንሰጠውን እና ከአደጋ ልንከላከለው የምንፈልገውን ንብረታችንን ነው። ስለ ዲጂታል ደህንነት በምንነጋገርበት ወቅት እሴት ወይም ንብረት የምለው ነገር መረጃን እንደኾነ መታወቅ ይኖርበታል። ለምሳሌ የኢሜል ምልልስዎ፣ የአድራሻ ዝርዝርዎ፣ የፈጣን መልዕክት ልውውጥዎ እና የተለያዩ ሰነድዎ በሙሉ ንብረትዎት ናቸው። በተጨማሪም ኮምፒውተርዎ፣ ስልክዎ እና የመሳሰሉትም ንብረትዎት ናቸው።
 እንደ እሴት ወይም ንብረት በሚቆጥሩት መረጃዎ ላይ ሊከሰት የሚችል አደጋ ነው። አጥቂዎ በመረጃዎ ላይ ጉዳት ወይም አደጋ ሊያደርስ የሚችልባቸው በርካታ መንገዶች አሉ። ለምሳሌ ግንኙነትዎ በኔትወርክ በሚተላለፍበት ወቅት አጥቂዎ የግንኙነትዎን ይዘት ሊያዳምጥ ወይም ሊያነብ፤ ወይም የግል ውሂብዎን ሊሰረዝ ወይም ሊያበላሽ ይችላል። በተጨማሪም የራስዎን ሰነድ ጥቅም ላይ ማዋል እንዳይችሉ ሊያደርግ ይችላል።
አጥቂዎች የሚያደርሱት ጥቃት የተለያየ እንደኾነ ሁሉ ጥቃት ለመሰንዘር የሚነሱበት አላማም እንዲሁ የተለያየ ነው። ለምሳሌ ፖሊስ ወይም የተለያዩ የሕግ አስፈጻሚ አካላት የፈጸሙትን የሰብዓዊ መብት ጥሰት የሚያሳይ ቪዲዮ ቢኖርዎት መንግስት የእዚህን ቪዲዮ ስርጭት ለመቀነስ በማሰብ ቪዲዮውን ለማጥፋት ወይም ተደራሽነቱን ለመቀነስ ሊሞክር ይችላል። በሌላ በኩል ደግሞ ፖለቲካዊ ባላንጣዎች እንዲህ ዓይነቱን ድብቅ መረጃ ያለ እርስዎ ዕውቀት በእጃቸው ማስገባት እና ማተም ይፈልጋሉ።
በተጨማሪም የአጥቂዎን ጥቃት የመሰንዘር አቅም እና ችሎታን ከግንዛቤ ውስጥ ማስገባት አስረላጊ ነው። ለምሳሌ እንደ ኢትዮ ቴሌኮም ያሉ የተንቀሳቃሽ ስልክ አገልግሎት ሰጪዎች የስልክዎ መዝገብዎችን ሙሉ በሙሉ ማየት ስለሚችሉ ይህንን ውሂብ እርስዎን ለመጉዳት ሊጠቀሙበት ይችላሉ። ክፍት የኾኑ የWi-Fi ኔትወርኮችን በሚጠቀሙበት ወቅት መዝባሪዎች ያልተመሰጠሩ ግንኙነትዎትን ሊያገኙ ይችላሉ። መንግታትም ይህን ማድረግ የሚያስችል የተሻለ አቅም ሊኖራቸው ይችላል።
በመጨረሻም ከግምት ውስጥ ሊያስገቡት የሚገባው ጉዳይ ሪስክ ወይም አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ነው። አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም ሪስክ ማለት በአንድ እሴት ወይም ንብረት ላይ ሊደርሱ የሚችሉት ስጋቶች ምን ያህል የመፈጸም አዝማሚያ አላቸው ማለት ነው። ይህም ከአቅም ጋር ጎን ለጎን አብሮ የሚሄድ ነው። ምንም እንኳን የተንቀሳቃሽ ስልክ አገልግሎት ሰጪዎች የእርስዎን ውሂብ ሙሉ በሙሉ የማግኘት አቅም ቢኖራቸውም የእርስዎን መልካም ስም ለማጉደፍ ኾን ብለው የግል ውሂብዎን በአደባባይ ላይ የመለጠፍ አዝማሚያቸው አናሳ ነው። ነገር ግን ይህ በኢትዮጵያ ኹኔታ ላይሰራ ይችላል።
በስጋት እና በአደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ መካከል ያለውን ልዩነት ማወቅ ተገቢ ነው። ስጋት ሊከሰት የሚችለው ጉዳት ሲኾን አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም ሪስክ የሚባለው ደግሞ ይህ ስጋት ሊከሰት የሚችልበት አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ነው። ለምሳሌ መኖርያ ቤትዎ ሊደረመስ ይችላል የሚል ስጋት ሊኖርዎ ይህ ስጋት ግን በአፋር ሊከሰት የሚችልበት አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ከአዲስ አበባ በጣም ከፍ ያለ ነው።
አደጋው የመከሰቱ አዝማሚያ ወይም የመኾን ዕድል ትንተናን ማካሄድ ግለሰባዊ እና በግለሰቡ አመለካከት የተቃኘ ሂደት ነው። ሁሉም ሰው ተመሳሳይ ስጋትን የሚያይበት እና ቅድሚያ የሚሰጥበት መንገድ ተመሳሳይ አይደለም። በርካታ ሰዎች የተወሰኑ ስጋቶች የመከሰት አዝማሚያቸው ምንም ይሁን ምን ለመጋፈጥ ፈቃደኛ አይደሉም። ምክኒያቱም የስጋቱ መኖር ብቻ ከሚያስፈልጋቸው ዋጋ ጋር ሲወዳደር ሚዛን አይደፋም ብለው ስለሚያምኑ ነው። በሌላ አጋጣሚ ደግሞ ግለሰቦች የአደጋው የመከሰት እድሉ ከፍተኛ ቢኾንም እንኳን ስጋቱን እንደ ችግር አያዩትም።
ለምሳሌ በወታደራዊ ስርዓት አውድ አንድ ንብረት ወይም እሴት በጠላት እጅ ከሚወድቅ እሴቱን መደምሰስ ወይም ማጥፋት የተሻለ አማራጭ ሊኾን ይችላል። ከዚህ በተቃራኒው በብዙ ሲቪላዊያን አውድ ደግሞ አንዳንድ እንደ ኢሜል ያሉ አገልግሎቶች ሚስጥራዊ ባይኾኑም እንኳ መኖራቸው በጣም አስፈላጊ ነው።
 ለመግዛት ወጪ ማውጣት ተገቢ ነው ብለው ላያስቡ ይችላሉ። በሌላ በኩል ደግሞ ሰርጎ ገቦች ቤትዎ የመግባት እድላቸው ከፍ ያለ ከኾነ በገበያ ላይ አሉ የሚባሉትን ቁልፎች መግዛት እና ምን አልባትም አሉ የሚባሉ የደህንነት ስርዓቶችን መዘርጋት ይፈልጉ ይኾናል።
የቴሌኮሚኒኬሽን ኔትወርኮች እና ኢንተርኔት ከሌሎች ሰዎች ጋር የምናደርገውን ግንኙነት ከምንጊዜውም በተሻለ እጅግ ፈጣን እንዲኾን ቢያደርጉም በዛው ልክ የእርስ በእርስ ግንኙነታችን በጣም በተስፋፋ ኹኔታ በሦስተኛ ወገን እንዲሰለል፣ እንዲቀዳ እና እንዲሰማ እድልን ከፍተዋል። ግላዊነትዎን ለመጠበቅ ተጨማሪ እርምጃዎችን ካልወሰዱ እያንዳንዱ የስልክ ጥሪ፣ አጭር የጽሑፍ መልዕክቾች፣ ኢሜል ምልልሶች፣ ፈጣን የመልዕክት አገልግሎቶች፣ IPን ተጠቅሞ ሚደረጉ የድምጽ (
አብዛኛውን ጊዜ ከሌሎች ሰዎች ጋር ደህንነቱ የተጠበቀ ግንኙነት የማድረጊያው መንገድ የመገናኛ አውታሮችን፣ ኮምፒውተሮችን ወይም ሰልኮችን ሳይጠቀሙ በአካል መገናኘት ነው። በአካል መገናኘት ሁልጊዜም የማይቻል ነገር ስለሆነ በኔትዎርክ አማካኝነት ግንኙነት በሚፈጽሙበት ወቅት የግንኙነትዎን ይዘት መደበቅ የሚፈልጉ ከኾነ በአካል ከመገናኘት ቀጥሎ ያለው ጥሩ አማራጭ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራን መጠቀም ነው።
ሁለት ግለሰቦች ደህንነቱ በተጠበቀ መንገድ ኢንተርኔትን ተጠቅመው መገናኘት ሲፈልጉ (ለምሳሌ አበበ እና ጫልቱ) እያንዳንዳቸው የመልዕክት መሰወሪያ ቁልፎችን ማመንጨት አለባቸው። አበበ ለጫልቱ መልዕክትን ከመላኩ በፊት ጫልቱ ብቻ መልዕክቱን 
 መልዕክቱን ያመሰጥረዋል። የተመሰጠረውን መልዕክትም በኢንተርኔት ይልከዋል። ማንኛውም ግለሰብ የአበበ እና የጫልቱን ግንኙነት ቢሰልል እና አበበ መልዕክቱን ለመላክ የተጠቀመውን አገልግሎት (ለምሳሌ የአበበን የኢሜል መለያ) መጠቀም ቢችል እንኳን ሰላዩ የሚያየው የተደበቀውን መልዕክት እንጂ የመልዕክቱን ይዘት አይደለም። ጫልቱ መልዕክቱን በምትቀበልበት ወቅት የራሷን ቁልፍ በመጠቀም ይዘቱን ወደ ሚነበብ መልዕክት መፍታት አለባት።
ከዚህ በተጨማሪ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ ከፍ ያለ ጥረትን የሚፈልግ ቢኾንም ሁለቱም ተጠቃሚዎች እየተገለገሉት ያለውን የመሣሪያ ስርዓት ማመን ሳያስፈልጋቸው የግንኙነታቸውን ደህንነት የሚያጣሩበት ብቸኛው መንገድ ነው። እንደ ስካይፕ ያሉ አንዳንድ አገልግሎቶች ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ አገልግሎት እንደሚሰጡ 
 በተደጋጋሚ እንደታየው ግንኙነታቸው ድብቅ አይደለም። ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ ደህንነቱ የተጠበቀ እንዲኾን ተጠቃሚዎቹ የሚልኩትን መልዕክት የሚያመሰጥሩበት የመሰወሪያ ቁልፍ መልዕክቱን የሚላክለት ሰው መኾኑን ማረጋገጥ አለባቸው። የግንኙነት ሶፍትዌሩ ይህን አገልግሎት መስጠት የሚያስችል አቅም ከሌለው ወይም በውስጡ ያልተካተተ ካልኾነ የሚጠቀመው ማንኛውም 
የቤት ወይም የተንቀሳቃሽ ስልክ ተጠቅመው ለወዳጅዎ ሲደውሉ የሚያደርጉት ጥሪ ከዳር እስከ ዳር የተመሰጠረ አይደለም። በተንቀሳቃሽ ስልክ የሚጠቀሙ ከኾነ ምናልባት ከስልክ ቀፎዎ እስከ ስልኩ ማማ ድረስ ያለው የስልክ ጥሪዎ ክፍል ሊመሰጥር ይችላል። ነገር ግን መልዕክትዎ ከስልክ ማማ ባሻገር ባለው የስልክ ኔትወርክ በሚተላለፍበት ወቅት የስልክ አገልግሎቱን በሚሰጠው ኩባንያ የመሰለል ዕድሉ ከፍ ያለ ነው። ስለዚህም በስልክ አገልግሎት ሰጪው ላይ ስልጣን ያለው ማንኛውም መንግሥት ወይም ድርጅት ይህንን መረጃ ማግኘት ይችላል ማለት ነው። በመኾኑም የድምጽ ግንኙነት በሚያደርጉበት ጊዜ ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ እንዳልዎት ለማረጋገጥ ቀላሉ መንገድ IPን ተጠቅመው የድምጽ ግንኙነትን (VoIP) ማድረግ የሚያስችሉ ሶፍትዌሮችን መጠቀም ነው።
መደበኛ አጭር የጽሑፍ መልዕክት (SMS) የዳር እስከ ዳር ምስጠራ አገልግሎት የለውም። የተመሰጠረ መልዕክትን ከስልክዎ ላይ መላክ ከፈለጉ በአጭር የጽሑፍ መልዕክት ፈንታ የተመሰጠረ ፈጣን የጽሑፍ መልዕክት አገልግሎት ሶፍትዌር መጠቀምን ከግምት ውስጥ ያስገቡ።
አብዛኞቹ የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎች እንደ ፋየርፎክስ ወይም ክሮም ያሉ የድረ ገጽ ማሰሻዎችን ተጠቅመው ኢሜልዎን እንዲያነቡ ያስችልዎታል። ከእነዚህ አገልግሎት ሰጪዎች ብዙዎቹ የHTTPS ወይም ትራንስፖርት ለየር ኢንክሪፕሽን ድጋፍን ይሰጣሉ። ኢሜልዎን በሚጠቀሙበት ሰዓት በድር ማሰሻው የላይኛው ክፍል ላይ ያለው URL በHTTP ፋንታ 
የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎ የHTTPS ድጋፍ ያለው ኾኖ ይህንን አገልግሎት በነባሪ የማይሰጡ ከኾነ ግን በኢሜልዎ የድር ማሰሻው URL ላይ HTTP የሚለውን HTTPS በሚል ይቀይሩት እና ገጹን ያድሱት። የHTTPS አገልግሎትን በሚሰጡ ሁሉም ገጾች ላይ HTTPSን ሁልጊዜ እንደሚጠቀሙ ማረጋገጥ ከፈለጉ 
የትራንስፖርት ለየር ምስጠራ የሚሠራው ምንድን ነው ለምንስ ያስፈልግዎታል? በእንግሊዝኛው ምህጻረ ቃል HTTPS አልፎ አልፎም SSL ወይም TLS በመባል የሚታወቀው የመስመር ላይ ግንኙነትዎ እርስዎ የሚጠቀሙትን ኔትወርክ በሚጠቀሙ ሌሎች ሰዎች እንዳይነበብ የሚያመሰጥር ስርዓት ነው። ይህም በኤርፖርት ውስጥ የሚገኝን ተመሳሳይ Wi-Fiን የሚጠቀሙ ሰዎች፣ በትምህርት ቤትዎ ወይም በመስሪያ ቤትዎ ያሉ ሰዎች፣ የኢንተርኔት አግልግሎት ሰጪ አስተዳዳሪዎች፣ ሸረኛ መዝባሪዎች፣ መንግሥታት፣ ወይም ሕግ አስፈጻሚ አካላትን ሊጨምር ይችላል። በHTTPS ፋንታ HTTPን በሚጠቀሙበት ወቅት በድር መዳሰሻዎ የሚያደጓቸው የትኞቹም ዓይነት ግንኙነቶች ማለትም የጎበኟቸው ገጾች እና የኢሜል ይዘቶች፣ የጦማር ፖስቶች፣ እና መልዕክቶች በአጥቂዎች ለመጠለፍ እና ለመነበብ የተጋለጡ ናቸው።
HTTPS የድር ዳሰሳ በሚያካሂዱበት ወቅት ለሁሉም ሰው እንዲጠቀመው የምንመክረው በጣም መሠረታዊው የምስጠራ ደረጃ ነው። በመኾኑም ልክ መኪና ሲነዱ መታጠቂያ ቀበቶዎን እንደሚያስሩ ሁሉ ማንኛውም የኢንተርኔት ተጠቃሚ ሊጠቀመው የተገባ ነው።
ኾኖም HTTPS የሚከተሉትን ግልጋሎቶች አይሰጥም። በHTTPS የኢሜል ልውውጥ ወቅት የኢሜል አገልግሎት የሚሰጠው ድርጅት የኢሜሎትን ይዘት ሊያነብ ይችላል። መንግስት ወይም የሕግ አስፈጻሚ አካላት ኢሜሎትን ያለ ፈቃዶ ሊያነቡ ይችላሉ። በአሜሪካን ሀገር አብዛኞቹ የኢሜል አገልግሎት ሰጪ ድርጅቶች ደምበኞቻቸውን በተመለከተ መንግስት ጥያቄ ቢያቀርብላቸው ጥያቄው እንደቀረበላቸው ለተጠቃሚዎቻቸው እንደሚያሳውቁ የሚገልጽ ፖሊሲ አላቸው። ነገር ግን እነዚህ ፖሊሲዎች በድርጅቶቹ መልካም ፈቃድ ላይ የተመሰረቱ ናቸው። አንዳንድ የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎች ለምሳሌ ጎግል፣ ያሁ፣ ማይክሮሶፍት እና ሌሎችም በየአመቱ መንግሥት የሚጠይቃቸውን የተጠቃሚዎችን ዳታ ዝርዝር፣ የትኞቹ አገር ጥያቄውን እንዳቀረቡ እና ለምን ያህሉ ጥያቄ ድርጅቱ መልስ እንደሰጠ የግልጽነት ሪፖርቶች ያወጣሉ።
የደህንነት ሞዴልዎ የመንግስት አካላትን ወይም የሕግ አስፈጻሚ አካላትን የሚጨምር ከኾነ፣ ወይም የኢሜል አገልግሎት ሰጪዎ የኢሜል ግንኙነትዎ ይዘትን ለሶስተኛ ወገን አሳልፈው መስጠት እንደማይችሉ ማረጋገጥ የሚፈልጉበት ምክንያት ቢኖርዎት የኢሜል ግንኙነት በሚያደርጉበት ወቅት ከዳር እስከ ዳር ማመስጠሪያን መጠቀምን ከግምት ውስጥ ማስገባት አለብዎት።
) የሚባለው ዋናው የኢሜል የዳር እስከ ዳር ማመስጠሪያ ዘዴ ነው። በትክክል ጥቅም ላይ ከዋለ የሚያደርጉትን ማንኛውም የመስመር ላይ ግንኙነት በከፍተኛ ኹኔታ የተጠበቀ ያደርጋል። ለኢሜልዎ የPGP ምስጠራ እንዴት እንደሚጭኑ እና እንደሚጠቀሙ ለበለጠ ማብራሪያ የሚከተሉትን ይመልከቱ፦
ከዳር እስከ ዳር ምስጠራ የመስመር ላይ ግንኙነት ይዘትን ብቻ መደበቅ ይችላል። ነገር ግን ግንኙነት መፈጠሩን ወይም ግንኙነቱ ከማን ጋር እንደተደረገ መደበቅ አይችልም። ይህ ማለት የግንኙነቱን የመረጃ መረጃን ወይም ሜታ ዳታን አይከላከልም ማለት ነው። የመረጃ መረጃ ማለት ከግንኙነቱ ይዘቱ ውጪ ያሉ እንደ የኢሜል ርዕሰ ጉዳይ፣ ወይም ከማን ጋር ግንኙነት እያደረጉ እንዳሉ እና ግንኙነቱን መቼ እንደደረጉ የመሳሰሉትን ያጠቃልላል።
 በ2002 ዓ.ም. ማልቴ ስፒትስ የተባለው የግሪን ፓርቲ ፖለቲከኛ ከስድስት ወር በላይ የኾነ የስልክ ውሂቡን እንዲሰጡት ለማስገደድ የDeutsche ቴሌኮምን ከሶ ውሂቡ በጀርመን ጋዜጣ ላይ እንዲገኝ አድርጓል። የዚህ ውጤትም የሚከተሉት 
በኮምፒውተርዎ ወይም በስልክዎ የያዙት የመረጃ ብዛት እና የአጥቂዎች ውሂብን በቀላሉ የመውሰድ አቅም ውሂብን ወይም መረጃን ደህንነቱ በተጠበቀ ቦታ ማስቀመጥን ውስብስብ እና ፈታኝ ከሚያደርጉት ምክንያቶች ዋነኞቹ ናቸው። ብዙዎቻችን የስልክ አድራሻዎችን፣ ግንኙነቶቻችን፣ እንዲሁም በርካታ ሰነዶችን እና የተለያዩ መረጃዎችን በላፕቶፖቻችን ወይም በተንቀሳቃሽ ስልኮቻችን ይዘን እንቀሳቀሳለን። እንግዲህ እነኚህን ውድና በከፍተኛ ሚስጥር ሊጠበቁ የሚገባቸው የፋይናንስ መረጃዎቻችን ፣ ፎቶዎቻችን፣ ቪዲዮዎቻችን እና ሌሎች ወሳኝ ሰነዶቻችን ሊሰረቁ ወይም በደቂቃ ውስጥ ሊጠፉ ይችላሉ።
በኢትዮጵያ የቴሌ ኮሚኒኬሽን አገልግሎት የሚሰጠው አንድ ኩባንያ ከመኾኑ የተነሳ መረጃዎ በመንግሥት ወይም በመንግስት ሥር ተቀጥረው በሚሰሩ ግለሰብዎች እጅ ውስጥ በቀላሉ ሊወድቅ ይችላል። ከዚህም በላይ በፍተሻ ቦታዎች፣ በመንገድ ላይ ሳሉ በቀማኛ በመቀማት እንዲሁም ቤትዎን ሰብሮ በመግባት ውሂቦ ከእርስዎ ሊወሰድ ይችላል።
የማመስጠሪያ ሶፍትዌሮችን በመጠቀም የመስመር ላይ ግንኙነትዎን ሚስጥራዊ ማድረግ እንደሚቻል ሁሉ ኮምፒውተርዎን እና ስልክዎን በመስረቅ መዝባሪዎች የሚያገኙትን ውሂብ ይዘቱን በቀላሉ ማየት እንዳይችሉ ማድረግ ይቻላል። ኮምፒውተሮችን እና የተንቀሳቃሽ ስልኮችን በማለፊያ ቃል፣ የዲጂታ ፊርማዎችን ወይም የግል ኮዶችን በመጠቀም መዝጋት ይቻላል። ነገር ግን እነኚህ ቁልፎች ኮምፒውርዎ ወይም ስልክዎ ቢሰረቅ በውስጡ ያለው ውሂብን ከጥቃት ለመከላከል አይረዱም። ምክንያቱም ቁልፎቹን ማለፍ እና በመሳሪያው ውስጥ በቀላሉ ሊነበብ በሚችል ኹኔታ የተቀመጠውን ውሂብ ማግኘት ከባድ ስላልኾነ ነው። በእዚህ ጊዜ አጥቂዎ የማለፊያ ቃልዎን ማወቅ ሳይጠበቅበት ውሂቡ የተቀመጠበትን የውሂብ ማከማቻ መክፈት እና ውሂቡን መቅዳት ነው።
የማመስጠሪያ ሶፍትዌርን ከተጠቀሙ ግን አጥቂዎ ኮምፒውተርዎን ወይም ስልክዎን ብቻ ሳይኾን ሚስጥራዊ የኾነውን ውሂብዎን ለምፍታት የሚያስችለውን የማለፊያ ቃልዎን ጭምር ማግኘት ይኖርበታል። በመኾኑም ውሂብዎን በቀላሉ የሚያገኝበት አጭር መንገድ የለም።
ስለዚህ ዋናው እና ቀላሉ ነገር ዳታዎን ልክ እንደ መስመር ላይ ግንኙነትዎ ማመስጠር ነው። ጥቂት ማኅደሮችን ብቻ ሳይኾን እንዳለ ሰነዶቻችንን በምስጢር ኮድ መዝጋታችንን ማረጋገጥ አለብን። አብዛኞቹ የተንቀሳቃሽ ስልኮች (ስማርት ፎኖች) እና ኮምፒውተሮች ዲስኮቻችንን መሉ በሙሉ መዝጋት የሚያስችል አማራጭ አላቸው። አንድሮይድ በሚባለው የስማርት ፎን 
 ውስጥ “ሴኪሩቲ” በሚለው መዋቅር ውስጥ፣ እንደ አይፎን እና አይፓድ ባሉት የአፕል መሳሪያዎች ውስጥ ደግሞ “ዳታ ፕሮቴክሽን” በሚባለው መዋቅር ውስጥ በመግባት እና የማለፊያ ኮድ በማስገባት እንዲሰራ ማድረግ ይቻላል። በዊንዶውስ ፕሮ ለሚሰሩ ኮምፒውተሮች “ቢት ሎከር” በመባል ይታወቃል።  ንብረትዎ የዊንዶውስ መደበኛ ስሪት ከኾነ ደግሞ ዲስክክሪፕተር የተሰኘውን ነጻ ፕሮግራም መጠቀም ይችላሉ ("
" የሚለውን መመሪያችንን ይመልከቱ)። በማክ ኮምፒውተሮች ላይ ደግሞ “ፋይልቮልት” ይባላል። ሊኒክስ በሚባለው የአገልግሎት ስርጭት ውስጥ ደግሞ በመጀመሪያ አገልግሎቱን መጠቀም ሲጀምሩ የሚሰጣችሁ ምርጫ ላይ በመግባት ዲስካችሁን ሙሉ በሙሉ ማመስጠር ትችላላችሁ።
መሣሪያዎ ምንም ይበለው ምን የዳታዎ ምስጢራዊነት የሚለካው በማለፊያ ቃልዎ ጥንካሬ ልክ ነው። መሣሪያዎ በአጥቂዎ ቁጥጥር ስር ቢገባ አጥቂዎ የተለያዩ ዘዴዎችን በመጠቀም የማለፊያ ቃልዎን ሊያገኝ ይችላል። ፎርኒሲክ የሚባለው ሶፍትዌር በአንድ ሰከንድ ውስጥ ከሚሊዮን የሚልቁ የይለፍ ቃሎችን መሞከር ይችላል። ይህ ማለት በአራት አሃዞች የግል ኮድ የተዘጋ ዳታ ሚስጥራነቱ ረዘም ላለ ጊዜ አይጠበቅም። እንዲሁም በረዥም የማለፊያ ቃል የተዘጋ ዳታ አጥቂዎን ትንሽ ቢያዘገየው ነው እንጂ መከፈቱ አይቀርም። በዚህ ኹኔታ የማለፊያ ቃልዎ በጣም ጠንካራ ነው ሚባለው ከአስራ አምስት በላይ የኾኑ ምልክቶች የያዘ እንደኾነ ነው።
አብዛኞቻችን ለስልክ እና ለተንቀሳቃሽ መሳሪያዎቻችን እንደዚህ በጣም ዘለግ ያሉ የማለፊያ ቃሎችን ማስገባት እና ማስታወስ ይስቸግረናል። በመኾኑም ምንም እንኳ ሚስጥራዊነትን መጠቀም በአጋጣሚ ከሚከሰት የውሂብ ሊከላከልልን ቢችልም እጅግ በጣም ከባድ የኾኑ ሚስጥሮችን አጥቂዎቻችን ሊያገኙት በማይችሉበት ሥፍራ ወይም ደህንነቱ በደንብ በተረጋገጠ ማሽን ውስጥ በማስቀመጥ እራሳችንን መከላከል ይኖርብናል።
ደህንነቱ የተረጋገጠ የሥራ ኮምፒውተር ወይም ስልክ መፍጠር ከባድ ሊኾን ይችላል። ይህ ማለት የማለፊያ ቃል ወይም ሃረግዎትን ቶሎ ቶሎ የመቀየር ባህልን ማዳበር ከዚህም ባሻገር በዋና ኮምፒውተርዎ ወይም መሣሪያዎ የሚገኙ ሶፍትዌሮችን በየጊዜው መቀየር ይኖርብዎታል። ይህንን ማድረግ ካልቻሉ ሚስጥራዊ የኾኑ መረጃዎችን ሳያውቁ ለአጥቂዎ አሳልፈው እንዳልሰጡና ለአደጋ የሚዳርግዎ ምንም ዓይነት ተግባር እንዳልፈጸሙ በተደጋጋሚ መመርመር ይጠበቅብዎታል። አልፎ አልፎም ችግሩ ምን እንደኾነ ቢያውቁም እንኳ መከላከል የማይችሉበት ጊዜ ሊያጋጥም ይችላል። አንዳንድ ሰዎች የተጋረጠብዎትን አደጋ ቢግልጹላቸውም ደህንነቱ ያልተጠበቀ የዲጂታል ልምምድ ተግባርን እንዲቀጥሉ ይፈልጉ ይኾናል። ለምሳሌ ምንም እንኳን አጥቂዎ የሥራ ባልደረባዎን መስሎ እርስዎን ኾን ብሎ ለማጥቃት የተዘጋጀ ሸረኛ ሶፍትዌርን በኢሜል እንደ አባሪ አድርጎ ሊልክልዎት እንደሚችሉ ቢያውቁም የሥራ ባልደረባዎ ግን ይህንን ኢሜል እንዲከፍቱ ግፊት ያደርግብዎ ይኾናል። ወይም ዋናው ኮምፒውተርዎ በሌሎች ሰዎች ቁጥጥር ስር እንደዋለ አስበው 
ጠቃሚ የኾኑ የመስመር ላይ ግንኙነትዎን እና ዳታዎን ደህንነቱ በተጠበቀ ኮምፒውተር ብቻ ላይ ማስቀመጥን እንደ እቅድ ከግምት ውስጥ ሊያስገቡት ይገባል። ይህንንም ኮምፒውተር አልፎ አልፎ መጠቀም እና በሚጠቀሙበት ወቅት እያንዳንዱን ድርጊትዎን በጥንቃቄ ማድረግ ይኖርብዎታል። በኢሜልዎ የተላከ አባሪ መልዕክትን መክፈት ወይም ደህንነቱ ያልተረጋገጠ ሶፍትዌር መጠቀም ቢያስፈልግዎ ይህን ተግባር በሌላ ኮምፒውተር ያከናውኑ።
ሌላው እንደ ቴልስ ያሉ ግላዊነትን እና ደህንነትን ያረጋገጡ ስርዓተ ክወናዎችን ወይም ሶፍትዌሮችን መጫን ይችላሉ። ሁልጊዜም በምንጠቀመው የሥራ ኮምፒውተራችን ላይ በነጻ የሚገኙ ስርዓተ ክወናዎችን መጠቀም ላንችል (ወይም ላንፈልግ) እንችል ይኾናል። ነገር ግን ሚስጥራዊ የኾነ ኢሚልን ወይም ፈጣን የጽሁፍ መልዕክትን መጻፍ፣ ማስቀመጥ ወይም ማረት ቢያስፈልገን ቴልስ ይህን በማከናወን ማሽናችንን ደህንነቱ ከፍተኛ ወደኾነ መዋቅር ይቀይረዋ።
ደህንነቱ የተጠበቀ ኮምፒውተር እንደሚያስቡት ውድ የኾነ አማራጭ አይደለም። አንዳንድ ጊዜ የሚጠቀሙት እና በርካታ ያልኾኑ ሶፍትዌሮች ብቻ የተጫነበት ኮምፒውተር ፈጣን እና አዲስ መኾን የለበትም። ከዘመናዊ ላፕቶፕ ወይም ስልክ እጅግ በጣም ርካሽ በኾነ ዋጋ ደህና ደረጃ ላይ የሚገኙ አሮጌ ኮምፒውተሮችን መግዛት ይቻላሉ። እንደ ቴልስ ያሉ ደህንነታቸው የተጠበቀ ሶፍትዌሮች ከአዲስ ሞዴል ኮምፒውተር በተሻለ ኹኔታ በአሮጌ ኮምፒውተሮች ላይ የመሥራት አቅም አላቸው።
ደህንነቱ የተረጋገጠ ማሽን የመጀመሪያ ቅጂ ሚስጥራዊ መረጃን ለማስቀመጥ አገልግሎት ሊውል ይችላል። በእዚህ መንገድ ደህንነቱ የተረጋገጠ ማሽን የእርስዎን የግል መረጃ ከጥቃት የሚከላከል ቢኾንም ከእዚህ ጋር ተያይዘው ሊከሰቱ የሚችሉ አንዳንድ ችግሮችን ማሰብ ግን ተገቢ ነው። የተለያዩ ውድ የኾኑ እና ሊተኩ የማይችሉ ውሂብዎን በእዚህ አንድ ኮምፒውተር ብቻ በማስቀመጥ ይህንን ማሽን የበለጠ ለአደጋ እንዲጋለጥ በማድረግ የከፋ አደጋ ሊያስከትል ይችላል። ስለዚህ ይህን ኮምፒውተር በደንብ መደበቅ፣ ስለ አስቀመጡበት ቦታ ከማንም ጋር አለመወያየት እና ኮምፒውተሩ ቢሰረቅ እንኳን በውስጡ ያለው ውሂብ እንዳይነበብ ጠንካራ በኾነ የማለፊያ ቃል ዲስኩን ማመስጠር ይኖርብዎታል።
ምንም ያህል ደህንነቱ የተረጋገጠ ቢኾንም እንኳ አጥቂዎ የእርስዎን ውሂብ ማጥፋት የሚያስገኝለት ጥቅም ካለ ውሂብዎን በአንድ ቦታ ብቻ ማስቀመጥ የለብዎትም። ተጨማሪ የውሂቦን ቅጂ ሚስጥራዊ በማድረግ የተለየ ቦታ ያስቀምጡ።
 ወይም ከመስመር ላይ ስለላ በከፍተኛ ደረጃ ጥበቃ ማድረግ ይችላሉ። ደህንነቱ የተጠበቀ ኮምፒውተርዎን ከአካባቢ አውታረ መረብ (በይነ መረብ) ወይም WiFi ጋር በጭራሽ አለመገናኘቱን እና የመረጃዎትን ቅጂ በዚህ ኮምፒውተር ላይ ሲያስቀምጡ የኮምፒውተሩን ፊዚካል ሚዲያ ማለትም DVD ወይም ፍላሽ ዲስክ በመጠቀም መኾኑን ማረጋገጥ አለብዎት። በአውታረ መረብ ደህንነት (በመረጃ ደህንነት) ቋንቋ ይህ በኮምፒውተርዎ እና በተቀረው ዓለም ያለው ክፍተት “
” ወይም በእንግሊዝኛው “ኤር ጋፕ” በመባል ይታወቃል። ምንም እንኳን ብዙ ሰዎች እዚህ ደረጃ የሚደርስ የዳታ ደህንነት ጥበቃ ባያደርጉም፤ አንዳንዴ ብቻ የሚጠቀሙትን እና ማጣት የማይፈልጉትን ዳታ ለመጠበቅ አማራጭ ነው። ለምሳሌ በጣም አስፈላጊ መልዕክትዎትን ለማመስጠር የሚጠቀሙበት 
፣ እርሶ በማይገኙበት ሰዓት ሌሎች ታማኝ ወዳጆችዎ እንዲያገኙት የማለፊያ ቁልፍ ዝርዝር ወይም ሌሎች ሰዎች በአደራ የሰጥዎትን የግል ዳታቸውን መጠባበቂያ ቅጂ ሊኾን ይችላል። በዚህ ጊዜ አንድን ኮምፒውተር ሙሉ በሙሉ ለእዚህ አገልግሎት ከማዋል ይልቅ ለዳታ ማስቀመጫነት የሚያገለግሉ የዳታ ቋቶችን መጠቀም ይችላሉ። የዳታ ደህንነትን ከመጠበቅ አንጻር በማለፊያ ቃል የታሸገ የፍላሽ ዲስክ ከበይነ መረብ ጋር ከማይገናኝ ኮምፒውተር ጋር ያለው ጠቀሜታ እኩል ነው።
ይህ ደህንነቱ የተጠበቀን ማሽን ከበይነ መረብ ጋር የሚያገናኙ ከኾነ የተለምዶ የኢሜል መለያዎት ውስጥ አለመግባት ወይም አለመጠቀም አለብዎት። በዚህ ማሽን ላይ ግንኙነት ለማድረግ የሚጠቀሙበት የተለየ የድር ወይም የኢሜል መለያ ማውጣት እና የግንኙነትዎን 
 የሚያመሰጥረውን ቶር የተባለውን መተግበሪያ መጠቀም አለብዎት። ይህም አጥቂዎ ማንነትዎን በመጠቀም በሸረኛ ሶፍትዌር ሊያጠቃዎት ወይም የሚያደርጉትን ግንኙነት መሰለል ቢፈልግ የተለየው መለያዎ እና ቶር በእርስዎ ትክክለኛ ማንነት እና በዚህ ማሽን መሃል ያለውን ግንኙነት ይሰብረዋል።
 ማለት ነው። ማሽኑ የተለያዩ ለአደጋ የሚያጋልጡ ቦታዎች ሲሄዱ ወይም አደጋ ሊያመጡ የሚችሉ ሥራዎችን መሥራት ሲፈልጉ ብቻ የሚጠቀሙት መሣሪያ ነው። ጋዜጠኞች እና የተለያዩ አራማጆች ለዘገባ እና የተለያዩ ስበሰባዎችን ወይም ቅስቀሳዎችን ለመሥራት በሚንቀሳቀሱበት ወቅት መሠረታዊ ሥራን ብቻ ሊሰራ የሚችል ማሽን ይዘው በመውጣት ራሳቸውን መከላከል ይችላሉ። ይህም ማሽን ምንም አይነት ሰነድን፣ አድራሻን ወይም የኢሜል መረጃን ያልያዘ ስለኾነ ቢወሰድ ወይም ቢበረበር የሚያመጣው ጉዳት እምብዛም ነው። ይህን ስትራቴጂ በተንቀሳቃሽ ስልኮች ላይ በተመሳሳይ ኹኔታ መጠቀም ይችላሉ። ስልክዎ ስማርት ፎን ከኾነ ለሥራ በሚንቀሳቀሱበት ወይም እንዳንድ ለአደጋ የሚያጋልጡ ግንኙነቶችን በሚያደረጉበት ወቅት ቢጠፋ እንኳ የማይጎዳዎ ወአጋው ኪስ የማይጎዳ ስልክ እንዲጠቀሙ ይመከራል።
በቅርቡ ወደ አሜሪካ ለመምጣት ያስባሉ? መንግሥት ያለ ምንም የፍርድ ቤት ትዕዛዝ ወደ አሜሪካ የሚጓዙ መንገደኛች አለም አቀፍ አውሮፕላ ጣቢያዎችን ጨምሮ በማንኛውም የአሜሪካ ድንበር ሲደርሱ የመፈተሽ ስልጣን እንዳለው ያውቃሉ? ይህ የመንግስት በዝውውር ላይ ያሉ ነገሮችን የመቆጣጣር ተለምዷዊ የስልጣኑ አካል ነው። (ማስታወሻ፦ ምንም እንኳ ሕጉ መንገደኞች ከአሜሪካ ወደ ሌላ አገር ሲሻገሩም በመውጫዎች ላይ እንደሚፈተሹ ቢደነግግም መንገደኞች ግን በብዛት አይፈተሹም።)
 ምንድን ነው? በእንግሊዝኛው ምህፃረ ቃል VPN ማለት “ቨርቿል ፕራይቬት ኔትወርክ” ወይም ሃሳባዊ የግል ኔትዎርክ ማለት ነው። በቀጥታ ከግል ኔትወርክ ጋር እንዲገናኝ በማድረግ ኮምፒውተርን በጋራ ወይም በህዝብ ኔትወርክ አማካኝነት ውሂብ መላክን እና መቀበልን የሚያስችል ነው። VPN የግል ኔትወርክ ገጽታ የኾኑትን አሠራር፣ ደህንነት እና የአስተዳደር ፖሊሲ ጥቅምን ያገኛል።
የንግድ VPNን ተጠቅመው በተወሰኑ ድረ ገጾች እና አገልግሎቶች ላይ የሚደረግ የኢንተርኔት እገዳን ለመከላከልም ጥቅም ላይ ሊውል ይቻላል። ለምሳሌ አንድንድ ቻይናዊያን የንግድ VPNን ተጠቅመው በታላቁ ፋየርዎል የታገዱ ድረ ገጾችን ማግኘት ችለዋል።
። የኮርፖሬት VPN የሚጠቀሙ ከኾነ የኮርፖሬት VPNኑን የሚያስተዳድረው ማንኛውም ሰው የእርስዎን ውሂብ ማየት ይችላል። የንግድ VPNን የሚጠቀሙ ከኾነ የንግድ VPNኑን የሚያስተዳድረው ማንኛውም ሰው የእርስዎን ውሂብ ማየት ይችላል።
የኮርፖሬት ወይም የንግድ VPN አስተዳዳሪ የእርስዎን ውሂብ ለመንግሥት ወይም ለሕግ አስፈጻሚ አካላት እንዲያስረክብ ተፅዕኖ ውስጥ ሊወድቅ ይችላል። የVPN አገልግሎት አቅራቢው ውሂብዎን ለመንግሥት ወይም ለሕግ አስፈጻሚ አካላት በምን ዓይነት ኹኔታ ሊያስረክብ እንደሚችል የግላዊነት ፖሊሲውን ማየት ይኖርብዎታል።
የVPN አቅራቢው በየትኞቹ አገራት ውስጥ አገልግሎት እንደሚሰጥ ማወቅ ይኖርብዎታል። አገልግሎት አቅራቢው አገልግሎት በሚሰጥባቸው አገራት ሕግ ሊገዛ ይችላል። ይህም የእርስዎን ውሂብ በተመለከተ ከመንግሥት የሚቀርብ ጥያቄን እና ከአገራቱ ጋር የሚኖርን የሕግ ዕርዳታ ስምምነት ይጨምራል። በአንዳንድ አጋጣሚዎች ህጉ የሚፈቅደው ጥያቄዎቹ የሚቀርቡት ለእርስዎ ሳያሳውቁ ወይም ጥያቄው ተገባራዊ እንዳይኾን የመከላከል ዕድል ሳይሰጥዎት ነው።
አብዛኛዎቹ የንግድ VPN አቅራቢዎች የክሬዲት ካርድ መረጃዎን ተጠቅመው እንዲከፍሉ ይፈልጋሉ። ነገር ግን እርስዎ ደግሞ ይህን መረጃዎን ለVPN አገልግሎት ሰጪው ማሳወቅ ላይፈልጉ ይችላሉ። የክሬዲት ካርድ መረጃዎን ለንግድ የVPN አገልግሎት አቅራቢ መስጠት ባይፈልጉ Bitcoinን የሚቀበል የVPN አገልግሎት አቅራቢን መጠቀም ወይም ጊዜያዊ የክሬዲት ካርድ ቁጥሮችን መጠቀም ይችላሉ። በተጨማሪም ምንም እንኳን አማራጭ የክፍያ ስርዓት ቢጠቀሙም የVPN አቅራቢው አገልግሎታቸውን በሚጠቀሙበት ወቅት የእርስዎን የIP አድሬስ ሊወስዱ እንደሚችሉ እና የዕርስዎን ማንንነት ለማውቅ ሊጠቀሙበት እንደሚችሉ ይገንዘቡ። የIP አድሬስዎን ከVPN አቅራቢዎ መደበቅ ቢፈልጉ ከእርስዎ VPN ጋር ሲገናኙ 
</text>