<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<meta>
<id>9</id>
<link>http://www.zehabesha.com/amharic/archives/author/admin</link>
<title> ዘ-ሐበሻ | Zehabesha Amharic </title>
<author></author>
<date></date>
</meta>
<text>
ጠቅላይ ሚኒሰትር ኃይለማሪያም ሰሞኑን ስራ በዝቶባቸው እንደከረሙ ሁላችን እንረዳለን፡፡ የስራው ውጤታማነት የሚለካው ግን በሚያሰገኘው ፍሬ ነው፡፡ በእኔ  ግመገማ ስራቸው ለውጤት እንዳልሆነ የተረዳሁት ዘግየት ብዬ “ከተቃዋሚ ፓርቲ” ተብዬዎች ጋር ውይይት ካደረጉ በኋላ ነው፡፡ ቀደም ሲል ከንግድ ማህበረሰብ ቀጥሎም ከምሁራን ጋር ውይይት አድረጉ ሲባል የምር እኚህ ሰው የሚመሩት ድርጅት ልብ ገዛ ብዬ ተሰፋ ማድረጌ አልቀረም ነበር፡፡ ምን […]
“የክርስቲያኖቹ መጽሐፍ “ግብር ለሚገባው (ሹም) ግብር ገብሩ” ይላል። ግብር ለማይገባው እንደወያኔ ላለ ገዢ ግን ግብር ስለማይገባው አንዲት ቀይ ቤሳ አታቅምሱት ማለቱ ነው። ጊዜ ስለሰጠው ቀምቶ ይወስዳል። ግን ብዕሬ ስቦኝ ነው እንጂ ለማለት የፈለግሁት እንኳን “አድናቆት ለሚገባቸው የኦሮምኛ ተናጋሪ የጎሳ ፖለቲከኞች አድናቆት ስጧቸው” ለማለት ነበር።  —–   [ሙሉውን ለማንበብ እዚህ ይጫኑ]—–—-
አስፋ ጫቦ Dallas,Texas USA አስፋ ጫቦ ትዝታ ነውየሚርበን  ላናገኘው ላይጠግብን ብሏል ወዳጄ የነበረው ጸጋዬ ገብረ መድኅን ለመሆኑት ትዝታ ምንድነው? ዘፈፍን ነው? እንጉርጉሮ? ኩርኮራ? ማላዘን?ሐሳብ ልጓም የለውምና እንዳሻው ወደላይ ወደታች፤ወደውስጥ ወደውጭ ፤ወደፊት ወደኋላ ፣ወደየሚታይ ወደሊታይ ወደማይቻል ይሔዳል፤ይጓዛል፤ይተናል፤ይበናል፤ይመላለሳል፣ ይመለሳልም። “ማን አለኝ ከልካይ!” መሆኑ ነው። ከዚህ ውስጥ አንድጊዜ፤አንድ ወዳጄ በፊት ከኖርኩበት፤ከሎስ አንጀለስ(Los Angeles, California)፣ደውሎልኝ የልጆቹን ጤነነት ጠያይቄ “አያት አድርጉህ ወይ!?” […]
አበው ሲተርቱ በማን ለይ ቆመሽ ማንን ታሚያለሽ ይላሉ። 95 በመቶ የኢግዚብሽን ማእከል ገቢ የሚገኘው ከተዋህዶ ልጆች አይደለምን？ ስለምን ከኦርቶዶክስ ተዋህዶ ልጆች ጋር መጣላት አስፈለጋቸው？ በዘፈን የሚያደምቁላቸው ዘፋኞች፣ በፊልሙ አለም የሚተውኑት ተዋናዮች፣ ኤግዚብሺም ማእከሉን የሚያጨናንቁት ተመልካቹ  የተዋህዶ ልጆች አይደሉምን？ የቤተክርስትያን አዋጅ ዘፋኝነታቸውን ትተው ንስሃ ገብተው ካልተመለሱ ድኅነት እንደለለ ቢታወቅም ዘፋኞችም ይሄንን የሚያውቁ እና የሚረዱ እንደሆኑ ብናውቅም […]
ኢሳት (መጋቢት 19 ፥ 2008) በቪዥን ኢትዮጵያና ኢሳት በዋሽንግተን ዲሲ ጆርጅ ታውን መሪየት ሆቴል ከማርች 26-27 2016 የተዘጋጀውና በኢትዮጵያ የወደፊት ሁኔታ በለውጥ፥ ዲሞክራሲና፣ የብሄራዊ አንድነት ላይ የሚመክር ስብሰባ በስኬት መጠናቀቁን የስብሰባው አዘጋጆች ገለጹ። በስብሰባው የኢትዮጵያ የወደፊት አቅጣጫ የሚመለከቱ ጉዳዮች የተዳሰሱበት ሲሆን በርካታ የአገር ውስጥና የውጭ አገር ምሁራን፣ የሲቢክ ድርጅቶች እና የፖለቲካ ፓርቲ ተወካዮች ጥናታዊ ጽሁፎቻቸውን […]
  ሚያዚያ 17/2006 በድንገት ከያሉበት ተይዘው የታሰሩት የዞን ዘጠኝ ጦማርያንና ጋዜጠኞች በሐምሌ 08/2006 የተፃፈ ክስ ሐምሌ 11/2006 ‹ስለ ፀረ-ሽብርተኝነት የወጣውን አዋጅ ቁጥር 652/2001 አንቀፅ 3/2/ እና 4 ተላልፋችኋል› በሚል ክስ ቀርቦባቸው የነበረ መሆኑ አይዘነጋም፡፡ ክስ ከቀረበባቸው አስር ግለሰቦች መካከል አምስቱ ሐምሌ 01/2007 በድንገት ከሳሽ ክሱን አንስቻለሁ በማለቱ ከእስር የወጡ ሲሆን፤ ቀሪዎቹ አምስት ግለሰቦች ላይ ግን […]
ሰሞኑን ተስፋዬ ገ/አብ የተባለ ግለሰብ ታዋቂውን አሸማጋይ ፕሮፌሰር ኤፍሬም ይሳቅን እያነሳ በኢትዮጵያ እየተቀጣጠለ ያለውን የሕዝብ አመጽ ለማርገብና ለኢሕአዴግ ፋታ ለመስጠት እየሰሩ እንደሆነ እየነገረን ነው፡፡ ራሱንም (ተስፋዬ) ከኤፍሬም ጋር እያወዳደረ ነግሮናል፡፡ መወለድ ቋንቋ  ነው ይለናል፡፡ የኤፍሬምና የእሱ መመሳሰል ደግሞ እሱ ኤርትራዊ ሆኖ የኢትዮጵያ አሳቢ መሆኑ ኤፍሬም ይሁዲ ሆነው የኢትዮጰያ ወዳጅ መሆናቸውን ነው፡፡ በአንድ ወቅትም ኢሕአዴግን በጋራ […]
| ኤድመን ተስፋዬ ከአፍሪካ አጠቃላይ ህዝብ ከ60 ፐርሰንት በላይ የሚሆነው ከ ሰላሳ አምስት አመት በታች በሆነ የእድሜ ክልል ውስጥ የሚገኝ እንደ መሆኑ አንባገነናዊ ስርአትን ከአፍሪካ  ላንዴና ለመጨረሻ ጊዜ ለማስወገድ ወጣቶች ላይ ትኩረት ማድረግ የውዴታ ግዴታ ነው፡፡ ይህን የተናገሩት የዘር ሀረጋቸው ከጎረቤት ኬኒያ የሚመዘዘው የመጀመሪያው ጥቁር የአሜሪካ ፕሬዝዳንት የሆኑት ባራክ ኦባማ ናቸው፡፡ ፕሬዝዳንት ኦባማ  ከላይ የጠቀስኩትን […]
በመጀመሪያ ከይቅርታ ጋር ኦሮምኛ ተናጋሪው እያልኩ እንድጽፍ የሚያስድደኝ የማውቀውን እውነት ላለመካድ ነው፡፡ አማራ ለሚባለውም፣ ትግሬም ለሚባለው ሌላም ይሄንኑ ነው የምጠቀመው፡፡ በትላንትናው ዕለት ያለወትሮዬ ሰይፈ ነበልባል ሬድዮንን ሳደምጥ ነበር፡፡ በእርግጥም የዶ/ር መረራን ቃለመጠይቅ ሊንክ ተከትዬ ነው እዛ የገባሁት፡፡ በአጋጣሚው ግን ከዶ/መረራ ቃለምልልስ በተጨማሪ የሌላ ዶ/ር ጌታቸው እጅጊ(ይቅርታ የአባታቸውን ስም ከተሳሳትሁ)ን ቃለምልልስ ተከታተልሁት፡፡ የሰይፈ ነበልባሉ ጋዜጠኛ ኢዮብ […]
ትናንት አቶ ዘመነ ምህረትን በአማራነቱ ላይ ወያኔዎች ተሳለቁበት (ምንም እንኳ አማራነት የሚያኮራ እንጅ እንደወያኔዎች ያሚያሳፍር ታሪክና ማንነት ባይኖረውም)። አቶ ዘመኔ ካሴ አማራ በመሆኑ ብቻ የነታማኝ በየነ ዘር፣ የነአበበ ገላው ዘር፣ የፕሮፌሰር አስራት ወልደየስ ዘር እያሉ የሰው ልጅ ላይ ሊደርስ የማይገባውን ግፍ ሰሩበት። ትናንት የመላው ኢትዮጵያ አንድነት ድርጅት ውስጥ ሲሰራ የነበርው አቶ ዘመነ ምህረት “እስር ቤቱ […]
</text>